Penelitian ini dilakukan untuk memperoleh gambaran secara mendalam 
mengenai self-regulation pada pecandu narkoba di panti rehabilitasi  X  Bandung. 
Variabel penelitian ini adalah self-regulation, dengan menggunakan metode studi 
kasus. Sampel dari penelitian ini berjumlah tiga orang pecandu narkoba di panti 
rehabilitasi  X  Bandung dan telah memenuhi karakteristik penelitian. 
Alat ukur yang digunakan adalah kuesioner dan wawancara mengenai  Self-
Regulation  yang bersumber pada teori dari Zimmerman, dan juga dilakukan 
observasi mengenai hal-hal signifikan yang ditampilkan responden. Adapun aspek-
aspek dari self-regulation mencakup tiga fase yaitu forethought, 
performance/volitional control, dan self-reflection. Uji validitas dan reliabilitas 
dilakukan dengan teknik expert validity oleh tiga orang ahli. 
Kesimpulan dalam penelitian ini adalah : Dari tiga responden, didapatkan 
dua orang yang cenderung mampu melakukan self-regulation dan satu orang yang 
cenderung kurang mampu melakukan self-regulation selama menjalani proses 
pemulihan. Bagi ketiga responden, faktor eksternal sangat berperan penting dalam 
menunjang kemampuan merekadalam meregulasi diri selama menjalani pemulihan. 
Berdasarkan hasil penelitian, maka peneliti mengajukan saran untuk 
dilakukannya penelitian lebih lanjut dengan menambahkan variabel lain yang 
signifikan seperti dukungan keluarga, derajat stres. Untuk orang tua, para staf, dan 
teman sesama penghuni dapat memberikan dukungan dan pengarahan sehingga 
menunjang kemampuan pecandu dalam meregulasi dirinya. 
Skema 2.1 Skema Sistem Triadic                  ..29 
Permasalahan penyalahgunaan atau ketergantungan narkoba mempunyai 
dimensi yang luas dan kompleks, baik dari sudut medik, psikiatrik (kedokteran jiwa), 
kesehatan jiwa maupun psikososial (ekonomi, politik, sosial-budaya, dan lain 
sebagainya). Penyalahgunaan atau ketergantungan narkoba dari tahun ke tahun 
semakin meningkat, sementara yang tampak di permukaan hanya sedikit 
dibandingkan dengan yang terselubung.  
Kebanyakan dari pecandu narkoba (selanjutnya dengan sebutan pecandu) 
adalah penderita depresi, stres berat, dan sejenisnya. Sedangkan para remaja 
pengguna, biasanya adalah remaja-remaja yang secara psikologis gagal melewati fase 
perkembangannya dengan baik. Kebanyakan dari mereka adalah remaja yang tidak 
mampu mengenali dirinya sendiri, tidak mampu mengenali emosinya sendiri, serta 
rendah diri (Kompas, 2004). Banyak pula kejadian dimana remaja membenamkan 
dirinya dalam dunia narkotika hanya untuk mendapatkan pengakuan dan penghargaan 
dari orang lain. Bila di telaah secara mendetail, hal ini merupakan manifestasi dari 
kebutuhan akan penghargaan serta pengakuan dari orang lain, khususnya orang tua. 
Salah satu upaya yang dilakukan oleh individu atau orang tua yang memiliki 
anak pecandu adalah memasukkannya ke panti rehabilitasi narkoba dengan harapan 
pecandu tersebut dapat terlepas dari jeratan atau ketergantungannya pada narkoba. 
Tetapi salah satu data statistik menyebutkan bahwa sangat sedikit pecandu yang 
masuk ke panti rehabilitasi narkoba. Dari 150.000 jumlah pecandu, hanya sekitar 
3.000 yang memasuki panti rehabilitasi (Kompas, 2005). Hal ini salah satunya 
dikarenakan banyak orang tua yang merasa malu untuk memasukkan anaknya yang 
pecandu ke panti rehabilitasi, karena itu sama saja membuka aib keluarganya. Alasan 
lainnya adalah karena mahalnya biaya yang harus dikeluarkan untuk memasukkan 
anaknya ke panti rehabilitasi narkoba tersebut. Tetapi di lain pihak, tidaklah semua 
pecandu yang memasuki panti rehabilitasi narkoba dapat sepenuhnya terbebas dari 
kecanduan atau dapat dikatakan  sembuh , bahkan banyak dari mereka yang 
mengkonsumsi narkoba kembali saat keluar dari panti rehabilitasi. 
Kesembuhan banyak tergantung dari penderita. Kalau keinginan untuk 
sembuh cukup besar, biasanya bisa sembuh, namun kalau tanggung-tanggung 
biasanya akan gagal di pusat rehabilitasi karena godaannya sangat besar (Hj. Siti 
Nazariah ZAM dalam Waspada Online, 11 November 2004: Mengapa Anak Candu 
Narkoba). Sementara di panti rehabilitasi narkoba, banyak dari pecandu yang tertekan 
karena kurang dapat menyesuaikan diri dengan lingkungan di panti tersebut. 
Kurangnya dukungan dari keluarga khususnya orang tua juga menghambat mereka 
untuk terlepas dari jeratan narkotika (Kompas, 2005). 
Di panti rehabilitasi  X  dari 47 pecandu yang melakukan pemulihan, hanya 
13 pecandu yang sudah mampu meninggalkan narkoba, sedangkan pecandu yang 
gagal jumlahnya lebih banyak yaitu 24 orang. Hal tersebut disebabkan oleh 
kurangnya motivasi dari pecandu itu sendiri untuk sembuh dan sering munculnya 
kerinduan untuk mengkonsumsi narkoba kembali. Salah satu tingkatan dari proses 
rehabilitai yang diadakan di panti rehabilitasi  X  adalah fase re-entry, yang 
menekankan pada kemampuan untuk menjalani kehidupan sosialisasi tanpa 
menggunakan narkoba. Pada fase re-entry, pecandu dituntut untuk bisa 
menyelesaikan masalahnya sendiri, dan seringkali pecandu tidak sanggup 
melakukannya dan kembali terjerumus pada narkoba. Hal yang paling sering dialami 
pecandu adalah saat mereka kembali ke masyarakat dan bertemu dengan teman 
sesama pecandu, seringkali mereka di tawarkan untuk mengkonsumsi narkoba dan 
tidak sedikit dari mereka yang tidak sanggup untuk menolak tawaran tersebut. 
 Berdasarkan keterangan seorang staf di panti rehabilitasi  X , dari 60 
pecandu yang pernah mengikuti rehabilitasi dikatakan bahwa 85% pecandu yang 
masuk panti rehabilitasi karena disuruh orang tuanya namun saat mengikuti proses 
pemulihan mereka sadar akan bahaya narkoba, mereka hanya ingin menyenangkan 
orang tuanya dan mereka takut di tangkap polisi, mereka juga belum mempunyai 
rencana yang jelas, masih mencoba-coba misalnya rencana hari ini ingin cepat 
kembali sekolah, sehari kemudian ingin bekerja, dilain waktu ingin menjadi 
sukarelawan membantu orang yang ketergantungan. Pada awalnya mereka 
menjalankan semua kegiatan dengan bermalas-malasan dan pasif, namun lama-
kelamaan mereka dapat sungguh-sungguh menjalankan semua kegiatan. Mereka 
kurang dapat mengingat pengalaman keberhasilan atau kegagalan saat menjalankan 
pemulihan dan lebih sering muncul keinginan untuk kabur walaupun hal tersebut 
tidak mereka lakukan. Dalam mencapai tujuannya, mereka tidak berusaha untuk 
mencoba cara baru dan perubahan mereka lambat.  
Sedangkan 15% pecandu masuk panti rehabilitasi atas keinginan sendiri, 
mereka mempunyai rencana yang lebih jelas bahkan sebelum masuk rehabilitasi, 
mereka terlebih dahulu mencari informasi tentang keberadaan dan program-program 
yang diterapkan di panti rehabilitasi tersebut, lebih konsisten dan pasti dalam 
melakukan rencananya. Mereka menjalankan semua kegiatan dengan sungguh-
sungguh dan lebih banyak keingintahuannya dengan lebih sering bertanya. Mereka 
lebih dapat mengingat pengalaman keberhasilan atau kegagalan selama menjalankan 
pemulihan, dan keinginan untuk kabur sangat jarang. Dalam mencapai tujuannya, 
mereka mencoba cara baru yang lebih efektif dan kemajuan mereka lebih cepat. 
Pada umumnya semua pecandu tidak yakin dan tidak dapat membayangkan 
manfaat yang akan diperoleh dalam mencapai target yang sudah ditentukan. Bila 
suasana hati tidak menyenangkan, mereka menjadi tidak semangat, tidak fokus, 
banyak melakukan kesalahan, atau melupakan tanggung jawabnya. Mereka mampu 
membandingkan hasil yang dicapai dengan tujuan yang telah ditetapkan dan merasa 
bahwa penyebab keberhasilan mereka dalam mencapai target adalah karena faktor 
eksternal (para staf, teman, keluarga), mereka belum dapat menghargai apa yang telah 
mereka lakukan. Begitu juga dengan kepuasan yang dirasakan dalam mencapai target, 
tiap pecandu berbeda-beda tergantung pada latar belakang keluarga, pengalaman atau 
pendidikan yang mereka dapat. Mereka juga cenderung mempertahankan usaha yang 
telah mereka capai, namun usaha mereka menurun saat merasa bosan dan lelah. 
Para pecandu di panti rehabilitasi  X  diberikan program pemulihan tertentu 
dengan tujuan untuk membantu lepas dari narkoba. Program pemulihan tersebut 
diantaranya diajarkan suatu keterampilan tertentu untuk dapat mengisi waktu luang, 
diadakan semacam acara untuk saling berbagi pengalaman, cerita, atau masalah. Pada 
dasarnya di panti tersebut para pecandu dilatih untuk dapat mengontrol dirinya agar 
terlepas dari kecanduan. Pecandu diperbolehkan untuk merokok untuk menggantikan 
konsumsi narkoba. Bagi sebagian pecandu, terutama pecandu yang masuk rehabilitasi 
bukan atas keinginannya sendiri tidak cukup untuk membuat mereka melupakan atau 
terlepas dari kecanduan narkoba, karena banyak dari mereka yang telah kecanduan 
narkoba selama bertahun-tahun, sehingga sulit untuk menghilangkan kecanduannya 
tersebut. Kondisi seperti ini akan menyebabkan pecandu malas mengikuti kegiatan 
yang diadakan oleh panti, karena bagi mereka kegiatan tersebut membosankan. Di 
sisi lain, para pecandu harus melakukan aktivitas-aktivitas yang dapat mengalihkan 
perhatiannya dari narkoba. 
V, seorang gadis yang kini menjadi salah satu relawan di sebuah panti 
rehabilitasi narkotika, psikotropika, dan bahan adiktif lain (narkoba), bercerita saat 
duduk di kelas tiga SMA, ibunya memergokinya kecanduan narkoba. V pun 
dimasukkan ke rumah sakit untuk direhabilitasi. Namun, ia hanya bertahan 12 hari di 
rumah sakit. Setelah itu ia kabur saat ibunya tinggal di Australia. Ketika itu V kabur 
ke rumah temannya dan kembali mengkonsumsi heroin selama 12 hari.  Setelah 12 
hari itu, saya kepergok lagi sama mama sehingga dimasukkan ke rumah sakit lagi. 
Setelah itu saya keluar masuk rumah sakit tanpa pernah sembuh-sembuh. Mungkin 
mama geregetan sehingga saya lalu disekolahkan di Australia supaya bisa dimonitor 
langsung oleh mama," tuturnya (www.glorianet.org). Bila dikaitkan dengan 
kemampuan self-regulation, saat menjalani pemulihan V kurang mampu mengatur 
dirinya. Hal tersebut dapat dilihat dari frekuensi keluar masuk rehabilitasi, tidak 
mempunyai tujuan dan perencanaan yang jelas, serta minat yang rendah untuk pulih 
sehingga tidak pernah sembuh. 
Subrata, dalam tulisannya  Asal Ada Kemauan, Dunia pun Terang Kembali  
yang dimuat Bali Post, 3 November 2003 mengatakan  Tidak ada alasan terlambat 
bagi para pecandu narkoba untuk kembali pada kehidupan yang wajar. Asal ada 
keinginan besar dari dalam diri, dunia gelap itu akan bisa ditinggalkan selamanya dan 
menjadi terang. Terbukti, banyak yang dulunya pecandu berat, sekarang merasa 
''aman'' dan ''nyaman'' karena sudah menemukan kembali dunianya yang pernah 
hilang . Hal serupa diakui oleh B, mantan pecandu yang juga berhasrat tinggi untuk 
lepas dari jeratan narkoba dan berhasil. Modalnya yakni keinginan dari dalam diri 
ditambah dukungan dari teman-teman. ''Saya sudah jenuh hidup dalam dunia narkoba. 
Tak ada perubahan. Hanya penderitaan yang ada,'' katanya.  Sesungguhnya tantangan 
yang berat untuk tidak terjerumus lagi dalam ''pelukan'' narkoba adalah dari dalam 
diri sendiri. Kedua, baru dari lingkungan. Jika keinginan untuk berubah tidak ada 
dalam diri, sulit kembali ke kehidupan yang wajar  (www.balipost.co.id). 
Berdasarkan wawancara yang dilakukan kepada tiga orang pecandu yang 
sedang menjalani proses pemulihan, An (pria, 27 tahun) mengaku bahwa masuk ke 
panti rehabilitasi atas keinginannya sendiri namun mendapat dorongan juga dari 
teman-temannya, Ai (pria, 25 tahun) karena permintaan orang tuanya dan dia sukarela 
menjalankannya karena takut ditangkap polisi lagi, B (pria, 21 tahun) juga karena 
dimasukkan orang tuanya dan B marah karena sebelumnya ia tidak tahu akan 
dimasukkan ke panti rehabilitasi, namun setelah menjalani sesi pemulihan B baru 
menyadari bahwa kecanduan yang dialaminya adalah penyakit kronis dan ia telah 
melakukan kesalahan. An lebih mampu menetapkan tujuan masuk ke panti 
rehabilitasi yaitu ingin pulih dan bekerja lagi, sedangkan B dan Ai mengaku belum 
mempunyai tujuan yang jelas (goal setting). An telah membuat langkah-langkah 
perencanaan yang akan dilakukan selama proses pemulihan bahkan sebelum masuk 
ke panti rehabilitasi, lain halnya dengan B dan Ai yang masih bingung apa yang akan 
direncanakannya selama berada di panti rehabilitasi (strategic planning).  
Baik An, B dan Ai merasa tidak yakin dalam mencapai target yang telah 
ditetapkan, mereka merasa aneh ketika berada diluar panti rehabilitasi, walaupun 
rencana telah dibuat namun mereka merasa ragu apakah seorang pecandu dapat 
melakukan sesuatu tanpa pengaruh obat (self-efficacy). An lebih memiliki keyakinan 
bahwa hasil yang akan dicapainya akan bermanfaat bagi dirinya, karena rencana yang 
dibuatnya jelas dalam menuntun langkah yang akan dilakukan, sedangkan B dan Ai 
kurang yakin terhadap hasil yang akan dicapainya (outcome expectation). Hal yang 
memotivasi An dalam berperilaku selama di panti rehabilitasi adalah karena ia ingin 
cepat pulih dan kembali bekerja seperti dulu, dan keinginan An kuat dalam 
menjalankan setiap sesi pemulihan. Bagi B selain awalnya karena terpaksa disuruh 
orang tua, namun B menyadari ia ingin pulih dan melanjutkan kuliahnya, ingin hidup 
layaknya orang normal dan ingin membina hubungan dengan orang-orang yang 
pernah disakitinya, sedangkan Ai selain karena ingin menyenangkan orang tuanya, ia 
juga ingin pulih dan bekerja di panti rehabilitasi. B dan Ai kurang berminat dalam 
mengikuti sesi apabila sedang malas atau suasana hati sedang tidak menyenangkan 
(intrinsic interest/value).  
Saat suasana hati tidak menyenangkan An, B dan Ai kurang dapat 
mempertahankan semangat mencapai target yang telah ditentukan, tetapi An lebih 
cepat bangkit dari keadaan tersebut (goal orientation). An, B dan Ai dapat 
mengarahkan dirinya untuk berperilaku sesuai dengan langkah-langkah yang telah 
disusunnya, misalnya dengan harus tetap fokus walaupun sedang merasa jenuh, 
terutama An ia meyakinkan dirinya harus bebas dari narkoba karena keinginannya 
sendiri (self-instruction). An optimis dan dapat membayangkan hasil yang akan 
diperoleh, karena ia merasa rencana yang telah disusunnya jelas, sedangkan B dan Ai 
walaupun merasa yakin akan pulih namun kurang optimis dan kurang dapat 
membayangkan hasil yang diperolehnya (imagery).  
Saat suasana hati tidak menyenangkan An, B dan Ai tidak fokus pada 
kegiatan yang dilakukan (attention focussing).  An mengatur perilakunya sesuai 
dengan target yang ditetapkan, ia aktif bertanya bila materi yang disampaikan kurang 
jelas, berusaha untuk tidak malas menjalankan setiap kegiatan, mampu dalam 
mengulangi materi, mencatat setiap kejadian dan perasaan yang dialaminya, membuat 
perbaikan yang harus dilakukan untuk hari esok dan menunjukkan kepeduliannya 
terhadap sesama penghuni panti rehabilitasi. B tidak banyak bertanya, cenderung 
pasif, kurang mampu saat diminta mengulangi materi dan lebih memikirkan dirinya 
sendiri, walaupun menyempatkan mengulang kembali materi yang telah 
dipelajarinya, sedangkan Ai cukup aktif dan lebih memikirkan keluarganya (task 
strategies). Bila dalam keadaan stabil, An, B dan Ai mampu mengingat dan 
menyadari pengalaman keberhasilan dan kegagalan saat menjalankan kegiatan, 
namun dalam keadaan labil, B dan Ai kurang dapat mengendalikan perasaannya (self-
recording). An mencoba cara-cara baru yang lebih efektif dalam mencapai target, 
sedangkan B dan Ai bertahan pada apa yang telah mereka susun (self-
experimentation).  
An seringkali membandingkan hasil yang telah ia capai dengan target yang 
telah ditetapkan, sedangkan B dan Ai kurang dapat membandingkan hasil karena 
tujuan yang mereka susun masih belum jelas, berubah setiap waktu (self-evaluation). 
An merasa penyebab keberhasilannya mencapai hasil yang diinginkan karena 
usahanya sendiri karena ia merasa dirinya mampu dan asertif, B merasa penyebab 
keberhasilannya lebih karena bimbingan para staf dan teman-temannya, sedangkan Ai 
merasa penyebab keberhasilannya karena usahanya sendiri dan dukungan lingkungan 
(causal attribution). Dalam menilai hasil usahanya, An merasa memang sudah 
seharusnya begini, B cenderung pasrah, kurang peduli dan kurang menghargai usaha 
yang telah dilakukannya, sedangkan Ai lebih merasa puas bahwa dirinya mampu 
melakukan dan melewati semuanya (self-satisfaction). Kesimpulan yang dibuat 
tentang hasil usaha yang telah dicapai, baik An, B, dan Ai tetap mempertahankannya, 
terkadang mereka menjalankan saja apa yang mereka hadapi, mereka merasa tujuan 
yang utama adalah  bersih  dari narkoba (adaptive/defensive inferences). 
Berdasarkan uraian diatas, peneliti ingin mengetahui bagaimana kemampuan 
self-regulation pada pecandu narkoba di panti rehabilitasi  X  Bandung. 
Bagaimanakah kemampuan self-regulation pada pecandu narkoba di panti 
rehabilitasi  X  Bandung ? 
Maksud penelitian ini adalah untuk memperoleh gambaran mengenai self-
regulation pada pecandu narkoba di panti rehabilitasi  X  Bandung. 
Tujuan penelitian ini adalah untuk memperoleh informasi yang lebih 
mendalam mengenai self-regulation dan faktor-faktor yang mempengaruhinya pada 
pecandu narkoba di panti rehabilitasi  X  Bandung. 
1. Menambah pengetahuan mengenai self-regulation di bidang ilmu 
psikologi klinis.  
2. Sebagai tambahan informasi dan referensi untuk melakukan penelitian 
selanjutnya. 
1. Sebagai informasi bagi para pecandu untuk membantu proses pemulihan. 
2. Membantu pecandu dalam membuat perencanaan untuk lepas dari 
ketergantungan, melaksanakan perencanaan dan mengevaluasi hasil 
pelaksanaan. 
3. Sebagai informasi tentang self-regulation pecandu kepada para staf, dalam 
rangka membimbing pecandu membuat perencanaan untuk lepas dari 
ketergantungan, melaksanakan perencanaan yang telah ditetapkan dan 
mengevaluasi hasil pelaksanaan dari perencanaan yang telah ditetapkan. 
4. Sebagai informasi tentang self-regulation pecandu bagi para orang tua, 
khususnya orang tua dari pecandu dalam membantu pecandu menjalani 
proses pemulihan. 
Pecandu di panti rehabilitasi  X  berkisar antara usia 22 sampai 29 tahun, 
sehingga dianggap sudah memasuki tahapan perkembangan dewasa awal, dan sudah 
dapat mengontrol dirinya sendiri. Hal ini didukung oleh kondisi kognitif yang sudah 
matang dan mampu melakukan perencanaan yang lebih efektif dalam meregulasi 
pikiran dan perilakunya untuk mencapai tujuan yang sudah ditetapkan. Orang dewasa 
muda yang menguasai kemampuan kognitif perlu memonitor perilaku mereka sendiri, 
sehingga memperoleh kebebasan yang cukup, berpindah ke fase selanjutnya yang 
melibatkan tanggung jawab sosial (Schaie, dalam Santrock, 1995). Dengan kondisi 
kognitif yang sudah berkembang dengan baik, diharapkan pecandu dapat melakukan 
internalisasi nilai dan norma-norma di lingkungan, tetapi karena mereka berada dalam 
pengaruh narkoba sehingga keterampilan dan fungsi-fungsi intelektualnya menjadi 
kurang optimal. 
Ada beberapa pengaruh yang ditimbulkan narkoba (Fred, 1982), diantaranya 
narkoba cukup berpengaruh terhadap tingkah laku agresi manusia.Penggunaan 
amphetamine dilaporkan bahwa pengguna akan menjadi hiperaktif dan terkadang 
paranoid. Lemere (1982) melalui penelitiannya menyatakan bahwa dosis 
amphetamine yang tinggi dapat meningkatkan agresi dan tingkat kebrutalan pada 
manusia. Pada umumnya, pecandu mengalami penurunan fungsi kognitifnya dalam 
hal memori, pengambilan keputusan, kemampuan untuk berkonsentrasi, mengalami 
hambatan fungsi otak, kehilangan kontrol diri dan fungsi-fungsi utama misalnya 
aktivitas kognitif dalam melakukan perencanaan. Penggunaan narkoba membuat 
kerusakan menetap pada sistem sensori.  
Kondisi fisiknya cepat mengalami kelelahan, keluhan sakit yang berulang, 
mata merah dan lelah, dan batuk yang berkepanjangan. Keadaan emosi terlihat dari 
perubahan kepribadian, perubahan suasana hati yang tiba tiba, rendahnya self-esteem, 
kepekaan yang sangat tinggi, perilaku yang tidak bertanggung jawab, rendahnya 
kemampuan untuk mengambil keputusan, depresi, secara umum terjadi penurunan 
minat, lebih banyak bicara, dan lebih aktif. Beberapa pecandu menjadi tertekan dan 
merasakan penyesalan yang mendalam, ada juga beberapa pecandu lain penuh dengan 
kasih sayang atau penuh dengan amarah. Hubungan dengan keluarga diwarnai 
perbedaan pendapat, menghindar dari keluarga, atau mengabaikan peraturan rumah. 
Didalam lingkungan sekolah pun terjadi penurunan minat, sikap yang negatif, tidak 
naik kelas, sering membolos, dan masalah kedisiplinan. Di lingkungan sosial terjadi 
masalah dengan peraturan, perubahan pada penampilan, berteman dengan komunitas 
yang anti sosial.  
Pecandu yang memasuki panti rehabilitasi narkoba berarti memasuki sebuah 
lingkungan yang baru dan berbeda dari sebelumnya. Sebelumnya, pecandu dapat 
berkumpul dengan komunitas yang pada umumnya merupakan para pecandu narkoba 
juga dan dapat dengan bebas mengkonsumsi berbagai jenis narkoba. Di samping itu, 
narkoba dijadikan salah satu cara bagi pecandu untuk melarikan diri dari 
permasalahan yang mereka hadapi atau juga hanya sekedar digunakan sebagai alat 
untuk bersenang   senang. Tetapi setelah memasuki panti rehabilitasi, pecandu tidak 
dapat lagi melakukan hal hal yang biasa mereka lakukan tersebut dan yang terutama 
mereka harus membiasakan diri untuk tidak lagi mengkonsumsi narkoba serta 
menyesuaikan diri dengan lingkungan di panti rehabilitasi tersebut. 
Di panti rehabilitasi, seorang pecandu dibina untuk dapat mengendalikan 
dirinya agar mampu berperilaku sesuai dengan tuntutan masyarakat sehingga dirinya 
dapat diterima dengan baik pula di masyarakat. Pecandu sudah memiliki seperangkat 
kemampuan untuk melakukan pengendalian diri, baik dalam berpikir maupun 
bertindak. Menyadari akan tuntutan masyarakat terhadap dirinya, diharapkan pecandu 
dapat mengendalikan dirinya untuk tidak kembali menggunakan narkoba tetapi 
kenyataannya tidak semua mampu melakukan hal tersebut. Sebagai individu yang 
mampu mengatur perilakunya secara efektif, pecandu dikatakan mampu 
mengendalikan dirinya apabila mampu melakukan perencanaan terhadap pemikiran, 
perasaan dan tindakan yang dilakukan secara berulang untuk mencapai tujuannya 
mengikuti proses rehabilitasi yang didasari oleh keyakinan dan motivasi yang timbul 
dari dalam dirinya.  
Kemampuan untuk melakukan pengendalian diri dalam berperilaku di 
lingkungan ini merupakan salah satu bagian dari kemampuan self regulation. Self-
regulation adalah thought (pikiran), feeling (perasaan), dan action (tindakan) yang 
terencana dan secara berulang-ulang melakukan adaptasi untuk pencapaian tujuan 
pribadi (Boekaerts, Monique; et.al. 2002). Kemampuan self-regulation mengacu 
pada kemampuan seseorang dalam meregulasi dirinya, yang terdiri dari tiga fase, 
yaitu fase forethought, performance/volitional control, dan self-reflection. Definisi 
self regulation ditinjau dari tindakan dan proses yang covert yang keberadaan dan 
kualitasnya tergantung dari kualitas kemampuan dan motif. 
1. Forethought 
  Self-motivation belief 
2. Performance or Volitional 
  Self-control 
  Self-observation 
3. Self reflection 
  Self- judgement 
  Self-reaction 
Sebagai pecandu yang kondisi kognitifnya sudah berkembang dengan matang 
maka harus mampu membuat perencanaan yang sesuai dengan tujuan mereka masuk 
kedalam panti rehabilitasi. Proses perencanaan tersebut dikenal dengan fase 
forethought, terdiri dari proses-proses yang berpengaruh, yang mendahului usaha 
dalam berperilaku dan penetapan tahap-tahapnya (Zimmerman, 2000). Fase 
forethought terdiri dari task analysis dan self-motivation beliefs. Task analysis 
meliputi penetapan perilaku yang akan ditampilkan sesuai dengan tujuannya masuk 
panti rehabilitasi (goal setting), misalnya pecandu masuk ke panti rehabilitasi karena 
ingin sembuh dan terlepas dari narkoba, hanya ingin menyenangkan orang tua, atau 
takut putus hubungan dengan pacarnya. Strategic planning yaitu pecandu membuat 
suatu perencanaan atau metode-metode yang tepat untuk dilakukannya sesuai dengan 
tujuan yang telah ditetapkannya, misalnya berencana untuk lebih rajin beribadah agar 
tidak cepat terpengaruh oleh teman-temannya bila ditawarkan narkoba, berencana 
untuk menghindari komunitas pengguna narkoba, atau merencanakan untuk 
mengikuti semua program yang diadakan oleh panti rehabilitasi dengan baik dan 
sungguh-sungguh.  
Dimensi lain dari forethought adalah self-motivation beliefs, yaitu keyakinan 
pecandu dalam berperilaku sesuai dengan tujuannya. Dalam hal ini mengacu pada 
keyakinan pecandu akan kemampuan dirinya dalam menampilkan perilakunya yang 
sesuai dengan tujuannya (self-efficacy). Salah satu efek yang ditimbulkan narkoba 
adalah keragu-raguan, kecemasan dan tidak yakin apabila tidak berada dibawah 
pengaruh narkoba. Pecandu yang mempunyai pengalaman yang menyenangkan, 
kedisiplinan yang baik, dan daya juang yang tinggi akan memiliki keyakinan yang 
tinggi untuk lepas dari narkoba dibandingkan pecandu yang mempunyai pengalaman 
yang tidak menyenangkan, kedisiplinan yang kurang baik, dan daya juang yang 
rendah. Hal tersebut juga berhubungan dengan outcome expectation yaitu harapan 
pecandu bahwa perilaku yang ditampilkan akan bermanfaat bagi dirinya, misalnya 
dengan mengikuti program rehabilitasi dapat mengurangi intensitas  sakau  yang 
dialaminya, dapat mengetahui bagaimana cara yang tepat untuk menolak teman-
teman yang menawarkan narkoba, atau dapat menumbuhkan rasa keyakinan diri 
bahwa dengan tidak menggunakan narkoba hidupnya akan lebih berarti. Berkaitan 
dengan tujuan yang ditetapkan yaitu untuk menyenangkan orang tuanya dan 
rendahnya self-esteem, pecandu tidak dapat melihat bahwa masuk panti rehabilitasi 
bermanfaat bagi dirinya. 
Hal lain yaitu motivasi pecandu yang mendasari dirinya masuk panti 
rehabilitasi (intrinsic interest/value), misalnya atas keinginannya sendiri ingin 
terlepas dari narkoba dan menyadari bahwa narkoba bisa merusak hidupnya, atau 
karena keluarga dan orang-orang yang dicintainya yang memintanya untuk masuk 
panti rehabilitasi tetapi saat menjalani proses pemulihan, dengan sendirinya pecandu 
menyadari bahwa hal tersebut bermanfaat bagi dirinya. Pecandu yang merasa tertekan 
dan penyesalan yang sangat mendalam saat melakukan proses pemulihan atau 
kurangnya dukungan dari orang-orang yang berarti bagi dirinya akan menurunkan 
intrinsic value. Selanjutnya adalah goal orientation, pecandu berusaha 
mempertahankan dan meningkatkan pencapaian tujuan dan perilaku yang lebih baik. 
Pecandu mempertahankan usaha terbaik yang telah dilakukan ketika mengikuti proses 
pemulihan, meningkatkan konsentrasinya saat mengikuti pemulihan, atau saat 
kembali ke lingkungan masyarakat dapat bertahan terhadap godaan-godaan 
menggunakan narkoba atau malah kembali menggunakan narkoba. Disisi lain, efek 
narkoba yang menurunkan fungsi kognitifnya dapat menimbulkan penurunan 
konsentrasi, saat mengikuti pemulihan menjadi tidak bersemangat, cepat lelah dan 
mengantuk. Hal tersebut berpengaruh pada goal orientation yang telah dilakukannya, 
pecandu tidak bisa mempertahankan usahanya melainkan menurunkan usahanya. 
Kemampuan self-motivation beliefs yang baik dapat mempengaruhi dalam upaya 
pencapaian forethought yang baik pula, dengan menumbuhkan keyakinan, harapan, 
motivasi dan kemampuan untuk mempertahankan serta meningkatkan perilaku yang 
sesuai dengan tujuan mengikuti proses rehabilitasi. Sebaliknya, kemampuan self-
motivations beliefs yang kurang baik dapat mempengaruhi kurang mampunya 
pecandu narkoba dalam melakukan forethought. 
Setelah membuat perencanaan, selanjutnya adalah menampilkan perilaku 
yang sesuai dengan perencanaan yang telah dibuat, yang dikenal dengan fase 
performance/volitional control. Fase performance/volitional control terdiri dari self-
control dan self-observation. Self-control yaitu kemampuan pecandu dalam 
mengontrol dirinya, yang mengacu pada usaha yang dilakukannya dalam 
mengarahkan dirinya untuk menumbuhkan keyakinan pada dirinya sendiri, yang 
dikenal dengan self-instruction, misalnya memberikan semangat pada dirinya sendiri 
bahwa dengan tidak menggunakan narkoba hidupnya akan lebih baik, atau 
menetapkan pada dirinya untuk bersungguh-sungguh mengikuti proses treatment. 
Selanjutnya adalah imagery yaitu kemampuan untuk membayangkan keberhasilan 
setelah pulih dari ketergantungan narkoba sebagaimana yang telah direncanakan dan 
sesuai dengan tujuannya, misalnya pecandu optimis dapat pulih dari ketergantungan 
narkoba sehingga dirinya dapat kembali bersosialisasi dengan masyarakat, 
komunikasi dengan keluarga dan teman-teman akan lebih baik dari sebelumnya. Ada 
juga pecandu yang merasa ragu dan cemas bahwa dirinya tidak mampu lepas dari 
ketergantungan, sering terjadi masalah dengan peraturan di lingkungan, atau banyak 
terjadi perbedaan pendapat dengan keluarga, hal tersebut dapat mempengaruhi rasa 
optimisnya, pecandu juga merasa  jauh  dan malu dengan keluarga dan teman-
temannya sehingga menghambat komunikasi dengan mereka. 
Attention focusing yaitu kemampuan untuk konsentrasi agar tetap berperilaku 
sesuai dengan tujuannya. Akibat yang ditimbulkan narkoba bahwa terjadi 
kegaduhgelisahan, konsentrasi menurun dan kekacauan dalam berperilaku, sehingga 
sulit untuk memusatkan perhatian dalam mengikuti treatment, namun pecandu tetap 
diharuskan mematuhi dan mengikuti semua treatment walaupun dirinya ingin sekali 
kembali menggunakan narkoba atau teman-temannya selalu mengajaknya untuk 
mengkonsumsi narkoba kembali. Task strategies yaitu kemampuan dalam 
melaksanakan langkah-langkah yang telah direncanakannya. Pecandu menerapkan 
strategi yang telah dibuat untuk menghindari komunitas pengguna narkoba, 
melaksanakan semua treatment sendiri diluar jadwal atau meminta bantuan kepada 
staf dan teman lain sesama penghuni bila mengalami kesulitan saat proses 
rehabilitasi. Dampak yang ditimbulkan narkoba adalah pecandu mengalami 
kehilangan self-control dan fungsi-fungsi utama seperti pengambilan keputusan dan 
memori, sehingga dalam menerapkan task strategies bisa saja malah menyimpang 
dari tujuannya.  
Dalam self-observation, pecandu mengamati dan melakukan penelusuran 
terhadap aspek-aspek spesifik dari pelaksanaan tujuan yang ditetapkan. Self-
observation terdiri dari dua tahap, yaitu self-recording dan self-experimentation. 
Dalam self-recording, pecandu melakukan pengamatan dan mengingat tentang hal-
hal yang dialaminya yang dapat digunakan untuk memperbaiki perilaku sebelumnya, 
misalnya pecandu yang dihukum karena berusaha kabur dari panti rehabilitasi, bila 
self-recordingnya baik maka ia tidak akan mengulangi hal serupa malah ia akan 
memperbaiki kesalahannya dan berperilaku lebih baik dari sebelumnya. Sedangkan 
pecandu yang self-recordingnya kurang baik, akan kembali mengulangi hal serupa 
karena tidak belajar dari pengalaman. Bila keinginannya untuk mengkonsumsi 
narkoba kembali sangat kuat dan kemampuan self-recordingnya kurang baik, dapat 
memperkuat dirinya malas mengikuti treatment, atau pergi dari panti rehabilitasi 
tanpa pulih dari narkoba. Tahap self-observation yang kedua adalah self-
experimentation, pecandu mencoba menampilkan perilaku baru yang belum pernah 
dilakukan, misalnya mencoba strategi baru yang lebih efektif agar cepat pulih dari 
ketergantungan narkoba dengan menambah jam konseling dengan para staff, 
melakukan meditasi sendiri diluar jadwal treatment agar menjadi lebih tenang. Efek 
yang ditimbulkan narkoba salah satunya adalah menurunkan minat, dan kondisi fisik 
yang cepat lelah, sehingga pecandu narkoba menjadi malas untuk mencoba 
menampilkan perilaku baru yang lebih baik. 
Setelah menampilkan perilakunya, selanjutnya adalah self-reflection. Dalam 
fase ini pecandu menilai sendiri perilaku yang ditampilkan atau yang dikenal dengan 
introspeksi atau mendapatkan umpan balik dari orang lain. Self-reflection terdiri dari 
self-judgement dan self-reaction. Self-judgement melibatkan self-evaluation dan 
causal attribution. Dalam self-evaluation, pecandu membandingkan antara tingkah 
laku yang telah dilakukan dengan standar tujuan yang ditetapkannya. Pecandu 
menilai apakah tingkah laku untuk menghindari narkoba dan rehabilitasi yang 
dilakukannya memperlihatkan suatu hal yang memuaskan dan menunjukkan 
keberhasilan, seperti menjadi tidak sakau lagi, tidak ada keinginan yang menggebu-
gebu untuk mengkonsumsi narkoba, atau tidak. Pecandu juga menilai apakah tahapan 
rehabilitasi yang dijalankannya sesuai dengan usaha terbaik yang pernah ia lakukan 
pada tahapan sebelumnya. Penilaian self-evaluative terkait dengan causal attribution 
mengenai hasil yang dicapai, apakah hasil yang dicapai dipengaruhi oleh faktor 
eksternal, seperti dukungan keluarga, teman, atau kerabat lain, peran aktif para staf 
dan terapis atau karena faktor internal, misalnya keterbatasan kemampuan atau 
kurangnya usaha untuk menahan keinginannya tersebut.  
Self-reaction mengacu pada derajat kepuasan atau ketidakpuasan pecandu 
terhadap perilaku yang telah dilakukannya sesuai dengan tujuannya (self-
satisfaction). Pecandu yang termotivasi secara intrinsik melakukan pemulihan akan 
menjalankan setiap tahap-tahap yang telah ditentukan dengan lebih baik. Pecandu 
merasa bahwa proses pemulihan yang dijalankan merupakan suatu kebutuhan yang 
harus dipenuhi, lebih spontan dalam melakukan aktivitas yang berhubungan dengan 
proses pemulihan, merasa mandiri dan melakukan kegiatannya atas kemauannya 
sendiri. Adanya keragu-raguan dan rendahnya self-esteem dapat menurunkan derajat 
kepuasan walaupun termotivasi secara intrinsik. Pecandu yang termotivasi secara 
ekstrinsik merasa bahwa proses pemulihan bukan suatu kebutuhan bagi dirinya, 
misalnya hanya sekedar ingin menyenangkan orang tuanya, agar tidak putus 
hubungan dengan pacarnya, atau takut dimasukkan penjara. Perilaku tersebut tidak 
terjadi secara spontan, pecandu merasa bahwa melakukan proses pemulihan adalah 
suatu paksaan. Perilaku yang tidak bertanggung jawab dapat memperkuat pandangan 
pecandu bahwa proses pemulihan bukan kebutuhannya. 
Hal tersebut berkaitan dengan kesimpulan mengenai perilaku yang akan 
ditampilkan selanjutnya (adaptive/defensive inferences). Apabila pecandu memiliki 
persepsi bahwa rehabilitasi yang dijalankan menghasilkan suatu kepuasan dan 
perasaan positif sehingga tidak lagi tergantung pada narkoba, maka hal tersebut akan 
diulangi kembali dan ia akan terus melakukan tahapan-tahapan pemulihan sampai 
benar-benar bebas dari narkoba. Sedangkan, bila pecandu merasa cemas bahwa ia 
tidak bisa lagi mengkonsumsi obat-obatan, seperti tidak dapat berpikir tanpa narkoba, 
dianggap tidak  gaul  bila tidak mengkonsumsi narkoba, maka rehabilitasi yang ia 
jalankan dirasakan sebagai suatu ketidakpuasan dan menimbulkan perasaan yang 
negatif, maka ia akan menghindari proses pemulihan tersebut.  
Faktor eksternal diantaranya keluarga, para staf, dan teman sesama penghuni 
rehabilitasi merupakan faktor yang berpengaruh terhadap penilaian terhadap 
pelaksanaan rencana yang disesuaikan dengan tujuan masuk rehabilitasi, dan dalam 
menetapkan perencanaan selanjutnya. Faktor eksternal memberikan umpan balik 
berupa saran, kritik, masukan-masukan mengenai tindakan-tindakan yang dilakukan 
pecandu selama menjalani proses pemulihan. Faktor eksternal dianggap sebagai 
pendukung atau penghambat selama proses pemulihan tergantung penghayatan 
pecandu itu sendiri. 
Pecandu dikatakan mampu, cenderung mampu, cenderung kurang mampu, 
atau kurang mampu melakukan self-regulation, berdasarkan variasi yang terjadi 
didalam tiap-tiap aspek forethought, performance/volitional control dan self-
reflection. 
Skema Kerangka Pemikiran : 
(Covert Self-Regulation) 
Skema 1.1 Skema Kerangka Pikir 
Self-reflection 
(Overt Self-Regulation) 
(Environment): 
Performance / Volitional 
1. Faktor eksternal seperti orang tua, teman, dan para staf berkait dengan 
pembentukan self-regulation pecandu yang sedang menjalani proses 
pemulihan. 
2. Setiap pecandu memiliki kemampuan self-regulation yang berbeda-beda. 
3. Untuk mampu melakukan self-regulation, maka forethought, 
performance/volitional control, dan self-reflection dalam covert self-
regulation harus berfungsi seimbang. 
 Mengacu pada Gisela Labouvie-Vief (1982, 1986), integrasi baru dari pikiran 
terjadi pada masa dewasa awal. Ia berpikir bahwa tahun-tahun masa dewasa akan 
menghasilkan pembatasan-pembatasan pragmatis yang memerlukan strategi 
penyesuaian diri yang sedikit mengandalkan analisis logis dalam memecahkan 
masalah. Kemampuan kognitif sangat baik selama masa dewasa awal, dan juga 
menunjukkan adaptasi dengan aspek pragmatis dari kehidupan. 
 K. Warner Schaie (1977), percaya bahwa tahap-tahap kognitif Piaget 
menggambarkan peningkatan efisiensi dalam pemerolehan informasi yang baru. 
Adalah meragukan bahwa orang dewasa melampaui pemikiran ilmiah yang kuat yang 
merupakan ciri dari pikiran operasional formal, dalam usaha mereka mencari 
pengetahuan. Pada fase mencapai prestasi, melibatkan penerapan intelektualitas pada 
situasi yang memiliki konsekuensi besar dalam mencapai tujuan jangka panjang, 
seperti pencapaian karir dan pengetahuan. Solusi ini harus diintegrasikan dalam 
rencana hidup yang mencakup masa depan. 
 Schaei percaya bahwa orang dewasa muda yang menguasai kemampuan 
kognitif perlu memonitor perilaku mereka sendiri, sehingga memperoleh kebebasan 
yang cukup, berpindah ke fase selanjutnya yang melibatkan tanggung jawab sosial. 
Fase tanggung jawab adalah fase yang terjadi ketika keluarga terbentuk dan perhatian 
diberikan pada keperluan-keperluan pasangan dan keturunan. Perluasan kemampuan 
kognitif yang sama diperlukan pada saat karir individu meningkat dan tanggung 
jawab kepada orang lain muncul dalam pekerjaan dan komunitas. 
 Kondisi fisik tidak hanya mencapai puncaknya pada awal masa dewasa, tetapi 
juga mulai menurun selama periode ini. Perhatian pada kesehatan meningkat diantara 
orang dewasa muda, dengan perhatian khusus terhadap diet, berat badan, olahraga 
dan ketergantungan. Tercapainya kekuatan dan kecepatan puncak terjadi relative 
lebih awal, dibandingkan dengan tercapainya keterampilan motorik dan kognitif yang 
lebih beragam.  
 Kita tidak hanya mencapai puncak kemampuan fisik pada awal masa dewasa, 
dalam masa ini kita juga dalam kondisi yang paling sehat. Ketika seorang individu 
berpindah dari masa remaja menuju masa dewasa awal, mereka seringkali 
meningkatkan penggunaan obat-obatan. Sebagai contoh, dalam suatu penelitian 
longitudinal, ketika seorang individu bergerak dari kelas sepuluh menuju lima tahun 
setelah sekolah menengah atas, mereka lebih banyak merokok, minum-minuman 
keras, merokok mariyuana, dan menggunakan amphetamine, barbiturate dan 
halusinogen (Bachman, O Malley&Johnston, 1978). Periode dari masa remaja 
akhir ke masa akhir usia 20-an adalah waktu penggunaan obat-obatan tingkat 
tertinggi (Johnston O Malley&Bachman, 1987, 1993).  
Perhatian terutama ditujukan pada bertambahnya pesta minum-minuman keras 
oleh mahasiswa dan bertambahnya penggunaan kokain oleh kaum muda. Pesta 
minum-minuman keras tingkat berat oleh mahasiswa laki-laki adalah biasa dan 
menjadi semakin biasa (Johnston O Malley&Bachman, 1991). Pada masa dewasa 
awal, beberapa individu berhenti berpikir tentang bagaimana gaya hidup pribadi akan 
mempengaruhi kesehatan mereka selanjutnya pada kehidupan dewasa. Sebagai 
seorang dewasa yang masih muda, banyak dari kita membangun sebuah pola seperti 
tidak sarapan, tidak makan secara teratur, dan menggantungkan diri pada makanan 
kecil sebagai sumber makanan utama dalam sehari, makan secara berlebihan sampai 
kita melampaui berat normal untuk umur kita, merokok dalam taraf sedang atau 
berlebih, minum minuman keras dalam taraf sedang atau berlebih, tidak berolahraga, 
dan tidur dalam waktu yang sedikit setiap malam. 
Perspektif sosial kognitif memandang secara berbeda self-regulation sebagai 
suatu interaksi antara proses personal, behavior, dan environment yang bersifat 
triadic (tiga komponen yang saling berhubungan) (Bandura, 1986). Lebih spesifik 
lagi, hal ini menyangkut berkaitan bukan hanya kemampuan kemungkinan-
kemungkinan self-managing dalam lingkungan, tapi juga pengetahuan dan 
penghayatan mengenai komponen personal untuk mewujudkan keterampilan 
behavioral tersebut secara relevan. Self-regulation diartikan pada pikiran diri yang 
terus berkembang, perasaan dan tindakan yang digerakkan dari dalam diri yang telah 
direncanakan, dan secara berulang diadaptasi dengan pencapaian personal goal. 
Definisi self-regulation ditinjau dari tindakan dan proses yang covert yang 
keberadaan dan kualitasnya tergantung dari kualitas kemampuan dan motif.  
Meskipun metakognisi memegang peranan penting, namun self-regulation 
juga tergantung pada self belief dan reaksi afektif, seperti keraguan, ketakutan 
mengenai konteks tingkah laku yang spesifik (Zimmerman, 1995b). Self-process 
yang berkaitan secara kontekstual seperti mempersepsi efficacy, telah terbukti sangat 
cocok untuk menjelaskan berbagai variasi dalam personal motivation untuk self-
regulation seseorang. (Bandura, 1997; Pajares & Miller, 1994; Zimmerman, 
1995a). Self-regulation di deskripsikan sebagai sebuah siklus karena feedback dari 
tingkah laku sebelumnya digunakan untuk membuat penyesuaian dalam usaha atau 
tindakan saat ini. Penyesuaian seperti itu penting karena faktor-faktor personal, 
behavior, dan environmental secara konstan selalu berubah selama proses belajar dan 
bertingkah laku, dan harus di observasi atau di monitor dengan menggunakan ketiga 
rangkaian self oriented loops. Self regulation covert melibatkan monitoring dan 
adjusting dari kognitif dan afektif seperti halnya dalam mengingat.  
Skema 2.1 Skema Sistem Triadic 
Berdasarkan perspektif social cognitive, proses self-regulatory dan dengan 
keyakinan yang mengikutinya digambarkan dalam tiga fase perputaran: Fase 
forethought (perencanaan), performance or volitional control (kehendak, dan self-
reflection (proses refleksi diri). Forethought berkaitan dengan proses-proses yang 
berpengaruh yang mendahului usaha untuk bertindak dan menentukan tahap-tahap 
untuk mencapai usaha tersebut. Performance or Volitional Control meliputi proses-
proses yang terjadi selama usaha motorik itu berlangsung dan berdampak pada 
perhatian dan tindakan yang dilakukan. Self-reflection meliputi proses yang terjadi 
setelah suatu usaha dilakukan dan pengaruh dari respon individu terhadap 
pengalamannya tersebut. Pada self-reflection ini, termasuk pula pengaruh forethought 
terhadap usaha-usaha motorik berikutnya jadi melengkapi siklus self-regulatory. 
Covert self-
Behavioral self-regulation 
self-regulation 
Skema 2.2 Skema Struktur Self-Regulation 
A. Forethought Phase 
Forethought Performance/Volitional 
Self-Reflection 
  Self-evaluation 
  Intrinsic interest/value 
  Self satisfaction/affect 
  Adaptive-Defensive 
Terdapat dua kategori yang berbeda saling berhubungan erat dengan forethought: 
1. Task analysis 
2. Self-Motivation beliefs 
Inti dari task analysis meliputi penentuan goal (the setting of goal). Goal 
setting ini berkenaan dengan pengambilan keputusan dalam hal hasil belajar atau 
perilaku yang spesifik seperti mengatasi masalah dalam persoalan matematika selama 
proses belajar berlangsung  (Locke dan Lathan,1990, dalam Boekaerts, 2000). 
Tujuan sistem dari individu yang memiliki self-regulation tinggi tersusun secara 
hierarki, dan proses-proses tujuan tersebut akan dijalankan sebagai pengatur untuk 
mendapatkan tujuan atau hasil yang sama dengan hasil yang pernah dicapai.  
Bentuk kedua dari task analysis adalah strategic planning (Weinstein & 
Mayer, 1986). Agar suatu skill dapat dikuasai dan dilaksanakan secara optimal, 
individu membutuhkan metode metode yang tepat untuk tugas dan situasi atau 
kondisi. Strategi self regulative merupakan proses dan tindakan personal yang 
bertujuan dan diarahkan untuk memperoleh dan menunjukkan suatu keterampilan. 
(Zimmerman, 1989). Strategi yang dipilih secara tepat dapat meningkatkan 
performance dengan mengembangkan kognisi, mengontrol affect, dan mangarahkan 
kegiatan motorik. (Pressley & Wolloshyn, 1995). Strategi perencanaan dan seleksi 
membutuhkan penyesuaian yang berulang karena fluktuasi atau perubahan dalam 
covert personal, behavioral, dan komponen   komponen environment.  
Tidak ada self regulation yang bekerja sama baiknya untuk semua orang, dan 
beberapa, bila ada, strategi akan bekerja optimal untuk seseorang pada semua tugas 
dan situasi. Sejalan dengan perkembangan suatu keterampilan, keefektifan perolehan 
suatu strategi seringkali menurun di saat strategi lain menjadi penting. Jadi, sebagai 
akibat dari perbedaan dan perubahan intrapersonal, interpersonal, dan kondisi 
kondisi sesuai konteks, individu yang memiliki self regulation harus terus menerus 
menyesuaikan antara tujuan dengan pemilihan strategi. 
 Keterampilan self regulation menjadi kecil nilainya jika seseorang tidak 
dapat memotivasi diri sendiri untuk menggunakannya. Proses proses foretought yang 
dasar dari goal setting dan strategic planning adalah self   motivational beliefs yang 
penting, yaitu self efficacy, autcome expectations, intrinsic interest or valuing, dan 
goal orientation. Self efficacy merujuk pada personal beliefs mengenai arti belajar 
dan bertindak secara efektif, sementara outcome expectations merujuk pada 
keyakinan tentang pencapaian hasil akhir dari suatu performance (Bandura, 1997). 
Kesediaan seseorang untuk melaksanakan dan mempertahankan usaha self 
regulatory mereka terutama tegantung pada self   regulatory efficacy mereka, yang 
mengarah pada keyakinan mengenai kemampuan mereka unuk merencanakan dan 
mengatur area area fungsi spesifik. Terdapat bukti bahwa keyakinan self-regulatory 
efficacy mempengaruhi proses regulasi seperti strategi belajar akademik (Schunk & 
Schwartz, 1993 ; Zimmerman, Bandura, & Martinez   Pons, 1992), mengatur 
waktu akademik (Britton & Tessor, 1991), penolakan tekanan kelompok yang 
sebaya yang merugikan (Bandura, Barbara Nelli, Caprara, & Pastorelli, 1996b), 
self monitoring (Bouffard   Bouchard, Parent & Larivee, 1991), self evaluation, 
dan goal  setting (Zimmerman & Bandura, 1994) 
Sejalan dengan waktu, orang yang mencari proses mulai melihat reward akhir 
dari hasil hanya sebagai tonggak dalam suatu proses menjadi seorang yang ahli 
sepanjang hidup. Dengan cara ini, proses menjadi seorang ahli memberikan 
penghayatan intrinsic motivation or valuing yang dapat melengkapi dan bahkan 
melebihi hasil hasil ekstrinsik (Deci, 1975; Lepper & Hoddel, 1989).Goal 
orientation dari proses self regulatory juga disebut a learning (Dewck, 1988), a 
mastery (Ames, 1992), atau a task goal orientation (Nicholls, 1984), dan telah 
terbukti untuk mempertahankan motivasi dan meningkatkan pencapaian dan 
performance yang lebih baik daripada sebuah hasil goal orientation (Pintrinch & 
Schunk, 1996). 
B. Performance/Volitional Control Phase 
Dua tipe utama dari proses performance or volitional control adalah self control 
dan self observation. Proses self-control seperti self instruction, imagery, attention 
focusing dan task strategies, membantu individu memfokuskan pada tugas dan 
mengoptimalkan usahanya. Self-instruction melibatkan proses yang terjadi baik yang 
terungkap maupun terselubung saat seseorang membuat suatu tugas. Imagery 
merupakan suatu teknik self-control lain yang banyak digunakan untuk membantu 
proses encoding dan performance. Bentuk ketiga dari self control yaitu attention 
focusing, dirancang untuk mengkonsentrasikan seseorang pada satu hal dan 
mengabaikan hal lainnya. Para ahli melaporkan, penggunaan bermacam-macam 
teknik untuk meningkatkan pengontrolan perhatian, seperti menstrukturkan 
lingkungan untuk mengurangi hal yang mengalihkan gangguan atau memperlambat 
dalam penyelesaian suatu tugas untuk membantu dalam mengkoordinasi (Mach, 
1988).  
Kuhl dan teman-temannya (Kuhl, 1985), meneliti penggunaan volitional 
methods of control seperti mengabaikan gangguan serta menghindari memikirkan 
secara berlebihan kesalahan di masa lalu, dan menemukan bahwa metode ini efektif. 
Terdapat bukti bahwa dengan mengetahui bagaimana cara berkonsentrasi pada satu 
hal dan mengabaikan hal yang lain merupakan strategi yang penting bagi proses 
belajar yang efektif (Corno, 1993; Weinstein, Schulte dan Palmer, 1987). Task 
strategies membantu mempelajari dan melaksanakan tugas dengan menyederhanakan 
suatu tugas menjadi bagian-bagian yang penting dan menyusun kembali bagian-
bagian tersebut secara bermakna. Keefektifan variasi yang luas dari task strategies 
telah dipelajari oleh Weinstein dan Mayer (1986), Wood, Woloshyn, dan 
Willoughby (1995), Zimmerman dan Martinezpon (1988) untuk membimbing 
usaha belajar, dan keefektifan strategi ini diarsipkan dengan baik. Dalam hal ini 
termasuk strategi-strategi membuat tugas antara lain pembuatan catatan, persiapan 
tes, dan membaca untuk pemahaman, seperti juga strategi-strategi pelaksanaan, 
seperti teknik-teknik menulis, teknik pengungkapan secara lisan dan pemecahan 
masalah. 
Self-observation ini mengacu pada penelusuran seseorang terhadap aspek-aspek 
spesifik dari pelaksanaan tugas mereka, kondisi sekelilingnya dan akibat yang 
dihasilkan (Zimmerman dan Paulsen, 1995). Meskipun kemampuan ini tampaknya 
mendasar, namun tidak, karena sejumlah informasi yang terlibat dalam pelaksanaan 
tugas yang kompleks dapat mengarah pada self-monitoring yang tidak terorganisir 
atau dangkal. Para ahli dapat menelusuri diri mereka secara selektif pada derajat 
proses yang sangat detail jika perlu. Setting hierarchical process goals yang bertahap 
selama fase forethought mempermudah self-observation yang selektif, karena 
tujuannya terfokus pada proses yang spesifik dan kejadian-kejadian disekeliling. 
Ada sejumlah ciri dari self-observation yang dapat mempengaruhi keefektifan. 
Kedekatan dalam waktu dari self-observation seseorang merupakan variabel yang 
penting (Bandura, 1986; Kazdin, 1974). Self feedback yang tertunda menghalangi 
seseorang untuk memperbaiki tingkah lakunya pada waktu yang tepat. Ciri kualitatif 
kedua, self observation yang berkualitas tinggi adalah sejauh mana masukan terhadap 
apa yang sudah dicapai bersifat dapat memberikan informasi. Melatih kemampuan 
dalam situasi yang standar atau terstruktur dapat meningkatkan kemungkinan untuk 
memberi informasi mengenai hasil (Ericsson dan Lehman, 1996). Ciri kualitatif 
yang ketiga adalah ketepatan self-observation, individu yang salah mempersepsi atau 
yang tindakannya menyimpang tidak dapat mengoreksinya dengan tepat. Ciri 
kualitatif keempat dari self-observation meliputi sejauh mana tingkah laku memiliki 
daya tarik.  
Self-recording merupakan teknik self-observational yang umum yang dapat 
meningkatkan secara pesat kedekatan, kebermaknaan, ketepatan, dan daya tarik dari 
masukan-masukan (Zimmerman dan Kitsantas, 1996). Pencatatan-pencatatan dapat 
menangkap informasi personal pada saat itu terjadi, memberi struktur hingga 
membuatnya sangat bermakna, mempertahankan ketepatan tanpa adanya 
pengulangan yang mengganggu, dan menyediakan data yang lebih lengkap untuk 
membedakan bukti-bukti kemajuan. Untuk individu-individu yang dapat mengubah 
perilakunya atau memodifikasi lingkungan, pemahaman ini dapat terarah pada 
langkah-langkah untuk memperbaiki perilaku.   
Self-Observation dapat mengarahkan pada siklus self-experimentation 
(Bandura, 1991).  Ketika self-observation mengenai variasi tingkah laku alamiah 
menyediakan informasi diagnosis yang pasti, maka orang dapat melakukan percobaan 
sendiri yang secara sistematik memvariasikan aspek-aspek dari fungsi yang mereka 
pertanyakan. Dengan cara ini self-observation yang sistematis dapat mengarah pada 
pemahaman tentang pribadi dan performance atau volitional control dengan lebih 
baik. 
C. Self-Reflection 
Bandura (1986) telah mengidentifikasikan dua proses dari self-reflective 
yang erat hubungannya dengan self-observation, yaitu : self-judgment dan self-
reaction. Self-judgment, melibatkan self-evaluating suatu tingkah laku dan 
menjelaskan sebab sebab yang signifikan untuk menimbulkan suatu hasil. Self-
evaluation berarti membandingkan antara informasi dari self-monitoring dengan 
suatu standar atau goal. Menilai apakah suatu tingkah laku memadai relatif mudah 
ketika tingkah laku tersebut memperlihatkan suatu hasil yang objektif dan sederhana. 
Bagaimanapun, kemahiran yang tingkat tinggi tergantung pada suatu penilaian yang 
menggunakan kriteria yang lebih terinci. Pada akhirnya, kualitas penyesuaian diri dari 
suatu self-reaction tergantung pada kepekaan seseorang untuk melakukan self-
judgments (Zimmerman & Paulsen, 1995), dan dengan mengetahui hal ini, seorang 
yang ahli akan membentuk suatu kriteria yang menantang bagi dirinya (Ericsson & 
Lehman, 1996).   
Penilaian self-evaluative terkait dengan causal attribution menggenai hasil 
tingkah lakunya, seperti hasil yang dicapai kurang baik atau memuaskan mungkin 
karena keterbatasan kemampuan atau kurangnya usaha. Attributional judgment ini 
sangat penting untuk self-reflection, karena penjelasan mengenai suatu kesalahan 
terpaku kepada kemampuan yang meningkatkan kemampuan pelajar untuk bereaksi 
secara negatif dan menghambat usaha untuk memperbaiki (Weiner, 1979). 
Attribution tidak secara otomatis menghasilkan self-evaluation yang positif atau 
negatif, tetapi lebih tergantung pada penilaian kognitif atas faktor faktor yang 
menunjang, seperti persepsi mengenai keyakinan pribadi atau kondisi kondisi yang 
menunjang (Bandura, 1991).  
Proses forethought juga berpengaruh kuat terhadap attributional judgements. 
Orang yang berencana untuk menggunakan strategi khusus selama forethought dan 
menerapkan strategi khusus tersebut selama performance lebih mungkin untuk 
menjelaskan kegagalan-kegagalan dengan strategi tersebut daripada kemampuan yang 
rendah, yang dapat mengecewakan secara pribadi (Zimmerman & Kitsantas, 1997). 
Karena strategi-strategi dipersepsi sebagai penyebab yang dapat diperbaiki, 
penjelasan mengenai penggunaan strategi tersebut melindungi orang tersebut 
terhadap self-reaction yang negatif dan memunculkan suatu cara yang adaptive secara 
strategis untuk tindakan selanjutnya. Proses forethought juga berpengaruh kuat 
terhadap attributional judgements. Orang yang berencana untuk menggunakan 
strategi khusus selama forethought dan menerapkan strategi khusus tersebut selama 
performance lebih mungkin untuk menjelaskan kegagalan-kegagalan dengan strategi 
tersebut daripada kemampuan yang rendah, yang dapat mengecewakan secara pribadi 
(Zimmerman & Kitsantas, 1997). Karena strategi-strategi dipersepsi sebagai 
penyebab yang dapat diperbaiki, penjelasan mengenai penggunaan strategi tersebut 
melindungi orang tersebut terhadap self-reaction yang negatif dan memunculkan 
suatu cara yang adaptive secara strategis untuk tindakan selanjutnya. 
Self-evaluative dan attributional self-judgements terkait erat dengan dua 
bentuk utama dari self-reactions: self-satisfaction dan adaptive/defensive inferences. 
Self-satisfaction meliputi persepsi mengenai kepuasan atau ketidakpuasan dan 
perasaan yang berkaitan dengan hasil yang dicapai seseorang, hal ini penting karena 
orang melakukan rangkaian tindakan yang menghasilkan kepuasan dan perasaan 
positif, dan menghindari rangkaian tindakan yang menghasilkan ketidakpuasan dan 
perasaan negatif, seperti perasaan cemas (Bandura, 1991). Ketika self-satisfaction 
dibuat dengan syarat harus mencapai tujuan yang ditentukan, orang memberi arah 
untuk tindakan-tindakannya dan menciptakan self-incentives untuk bertahan dalam 
usahanya. Dengan demikian, motivasi seseorang tidak berakar dari tujuan-tujuan itu 
sendiri, tetapi lebih reaksi self-evaluative terhadap hasil tingkah laku.  
Tingkat self-satisfaction seseorang juga tergantung pada nilai intrinsik atau 
pentingnya tugas. Orang-orang yang mempunyai self-regulated yang tinggi, 
menghargai perasaan intrinsik terhadap self-respect dan self-satisfaction dari 
pekerjaan yang telah dilakukan dengan baik lebih daripada memperoleh reward yang 
bersifat material (Bandura, 1997). Adaptive/defensive inferences adalah kesimpulan 
mengenai bagaimana seseorang mempunyai kebutuhan untuk mengubah pendekatan 
self-regulatory seseorang pada waktu melakukan berikutnya untuk belajar atau 
mengerjakan sesuatu. Adaptive inferences penting karena mengarahkan seseorang 
pada bentuk pelaksanaan self-regulation baru dan secara potensial lebih baik, seperti 
mengubah hirarki tujuannya atau memilih strategi yang lebih efektif (Zimmerman & 
Martinez-Pons, 1992). Sebaliknya, defensive inferences berguna terutama untuk 
melindungi seseorang dari ketidakpuasan perasaan yang tidak enak dimasa yang akan 
datang, tetapi sayangnya mereka juga menghambat adaptasi yang berguna.  
Self-reaction ini terus-menerus mempengaruhi proses forethought dan 
seringkali secara dramatis berpengaruh kuat terhadap rangkaian tindakan masa depan 
yang terarah pada tujuan yang dianggap seseorang paling penting dimasa yang akan 
datang dan menjauhi ketakutan yang paling dalam. Peningkatan self-motivational 
beliefs ini membentuk dasar untuk penghayatan kemampuan pribadi untuk dapat 
melanjutkan siklus usaha self-regulatory dan pada akhirnya pencapaian tujuan 
mereka. Sebaliknya, reaksi self-dissatisfaction mengurangi penghayatan seseorang 
dalam efficacy dan minat intrinsik dalam mengejar tugas selanjutnya.  
Sebuah ciri utama dari model sosial kognitif mengenai self-regulation adalah 
peran yang saling tergantung dari lingkungan sosial, lingkungan dan self-influences. 
Seperti telah diilustrasikan di gambar mengenai siklus umpan balik yang bersifat 
triadic proses, lingkungan dan pribadi (self) proses hubungannya saling 
mempengaruhi secara alami. Self-initiated (proses yang dimulai dalam diri) seseorang 
merubah lingkungan sosial dan physical, dan selanjutnya orang tersebut dipengaruhi 
oleh perubahan lingkungan. Ditinjau dari triadic perspective orang-orang yang 
mengabaikan untuk menggunakan sumber daya lingkungan, sosial dan fisik atau 
memandang hal tersebut sebagai hambatan kepada perkembangan diri akan kurang 
efektif dalam meregulasi diri mereka. Pandangan internal mengenai fungsi self-
regulatory, seperti belief akan kekuatan dan daya juang, sering berdasarkan pada 
ketidakcukupan informasi mengenai sosial dan lingkungan alamiah dari fungsi-fungsi 
keahlian atau keterampilan (Ericson & Charness, 1994; Newman, 1994; Thoresen 
& Mahoney, 1974). 
Lingkungan sosial mempengaruhi proses self-reflection dalam cara yang 
serupa dengan proses pada fase forethought dan performance. Remaja seringkali 
membentuk standart untuk self-evaluative judgement berdasarkan pada instruksi, 
umpan balik sosial dan modelling teman sebaya, orang tua, guru dan pelatih. Kritik 
diri dan pesimisme atau memuji diri dan optimisme yang bersifat verbal seringkali 
dapat dillihat oleh orang lain, dan vicarious cues ini dapat memberikan standar untuk 
self-reaction bagi seorang observer ( Zimmerman & Ringle, 1981). 
Orang-orang dapat meningkatkan self-reaction mereka dengan menggunakan 
dukungan dari lingkungan, seperti reward dan pujian yang dibuatnya sendiri. Teknik 
yang relatif umum untuk memotivasi seseorang untuk menyelesaikan aktifitas sehari-
hari adalah menunda aktifitas yang menarik, seperti istirahat yang relaks atau aktifitas 
rekreasi, sampai mereka telah menyelesaikan aktifitas yang kurang menarik. Self-
rewards yang bisa terlihat adalah dibuat untuk meningkatkan reaksi orang terhadap 
performance mereka dan harapan akan hasil. Jadi, lingkungan sosial dan fisik 
dipandang oleh peneliti sosial kognitif sebagai sumber untuk peningkatan diri dalam 
hal forethought, performance/volitional control dan self-reflection. Modelling dan 
instruksi berperan sebagai sarana utama  orang tua, guru dan komunitas 
menyampaikaan keterampilan self-regulatory, seperti misalnya ketekunan, self-
praise, dan self-reactiion adaptif terhadap anak-anak. Sebaliknya, jika model-model 
sosial menunujukkan gejala impulsif, self-criticsm atau defensif self-reactions atau 
ketika kelompok sosial memberi reward atau menerima tindakan seperti itu rangkaian 
yang sangat panjang dari disfungsi personal seringkali muncul.         
Drugs adalah semua obat yang sering dipakai secara berlebihan oleh 
seseorang (Fred Leavitt, 1982).  
NARKOBA (Narkotika & Obat-obatan Berbahaya) sering juga dikenal 
dengan istilah NAZA (Narkotika, Alkohol, dan Zat Adiktif lainnya) atau NAPZA 
(Narkotika, Alkohol, Psikotropika, atau Zat Adiktif lainnya). Narkotika adalah zat 
atau obat yang berasal dari tanaman atau bukan tanaman, baik sintesis maupun semi 
sintesis yang dapat menyebabkan penutupan atau perubahan kesadaran, 
menghilangkan atau mengurangi sampai hilangnya rasa nyeri yang dapat 
menyebabkan ketergantungan (UU RI No.22/1997). 
Penyalahgunaan obat adalah pemakaian obat secara tetap yang bukan untuk 
tujuan pengobatan, atau yang digunakan tanpa mengikuti aturan takaran yang 
seharusnya. Penyalahgunaan obat ini menimbulkan kerusakan fisik, mental, emosi, 
maupun sikap hidup bermasyarakat. Beberapa jenis obat mempengaruhi sistem tubuh 
sedemikian rupa sehingga bila tubuh sudah terbiasa menerima zat kimia yang 
terkandung dalam obat tersebut, maka tubuh mulai tergantung pada obat itu, hal ini 
disebut ketergantungan fisik.  
Seseorang yang sudah tergantung secara fisik akan merasakan beberapa gejala 
fisik yang tidak enak bila obat tersebut tidak dipakai dalam jangka waktu tertentu. 
Gejala ini sering disebut gejala putus obat, dan dapat berupa kejang, mual, muntah, 
sulit tidur, gemetar, gelisah, berkeringat, dan sebagianya. Gejala baru hilang, bila obat 
sudah didapatkan lagi. Hampir semua orang yang menyalahgunakan obat merasa 
sangat tergantung pada obat dan akan merasa kurang enak dan gelisah bila obat itu 
tidak ada. Keadaan ini lebih bersifat kejiwaan, dan disebut ketergantungan psikologis. 
Mereka yang mengkonsumsi NAZA akan mengalami gangguan mental dan 
perilaku, sebagai akibat terganggunya sistem neurotransmitter pada sel   sel sistem 
saraf pusat. Gangguan tersebut mengakibatkan terganggunya fungsi kognitif (alam 
pikir), afektif (alam perasaan/mood/emosi) dan psikomotor (perilaku). 
(Dr.dr.H.Dadang Hawari, Psikiaer, 2003). 
Ada beberapa alasan mengapa seseorang menggunakan obat-obatan narkoba. 
Menurut Dembo dan LaGrand (Leavit, 1982) seseorang memakai narkoba karena 
untuk memproduksi perasaan positif atau untuk meredakan kecemasan, untuk 
menutupi penyebab dari tekanan psikis dan keluar atau melupakan tanggung jawab, 
untuk keluar dari peran yang dimainkan di kehidupan pecandu dan dengan memakai 
obat maka pecandu merasa menemukan kepribadiannya dan penerimaan dirinya 
untuk mencoba mencari perhatian, penerimaan dan kasih saying dari orang-orang 
disekitar pecandu, untuk menolong pecandu mengekspresikan perasaannya, sebagai 
penduan untuk mencari arti dirinya dan ketidaktergantungan, untuk menunjukkan 
pemberontakan dan ketidakpuasan pada figur otoritas dan yang berkuasa, untuk 
menolong pecandu mencari arti hidupnya dan menjadi kreatif, dan terakhir untuk 
resiko dan kesenangan ketika pemakaian obat tersebut. 
1. Karakteristik Demografik user dan abuser 
Karakteristik yang ditemukan pada pemakai narkoba adalah: 
a. Jenis kelamin: dikatakan wanita lebih banyak menggunakan obat dibanding 
dengan laki-laki. Wanita lebih banyak menggunakan beberapa jenis obat 
seperti obat tidur, tranquilizers dan analgesics. Namun laki-laki lebih sering 
memakai rokok, lebih sering meminum alcohol, memakai marijuana dan LSD 
serta heroin. Alasannya adalah wanita lebih sering merasakan stres dan sering 
sekali bertemu dengan dokter mereka. Wanita lebih banyak menghadapi 
perubahan fisik seperti menstruasi, kehamilan, kelahiran, menopause (Parry 
H  73). 
b. Suku bangsa: berdasarkan hasil penelitian Kleinman&Lukoff (1978), 
ditemukan bahwa 70% dari bangsa kulit putih, 83% dari bangsa kulit hitam 
dan 94% dari bangsa Indian kulit hitam dari barat pernah menggunakan 
narkoba. Sedangkan Klastsky menemukan bahwa pasien yang sering 
memeriksakan kesehatannya, ditemukan keterkaitannya dengan alkohol dan 
rokok, dan menemukan bahwa perokok terbanyak adalah kaum kulit putih, lau 
kulit hitam dan paling rendah adalah bagsa Asia. 
c. Umur: Parry (1973) menemukan bahwa yang paling banyak menggunakan 
obat psikoterapi adalah umur 20 sampai 59. Sedangkan umur 18-25 
ditemukan bahwa sebagian menggunakan narkoba atau pernah setidaknya 
menghisap marijuana. 
2. Karakteristik Kepribadian User dan Abuser 
Ada beberapa kepribadian yang khas pada pecandu yaitu: 
a. Rasa ingin tahu yang besar: Brehm dan Back (1968) meneliti tentang hal ini 
dan didapatkan bahwa rasa ingin tahu adalah suatu motivator yang besar yang 
dapat menyebabkan seseorang menggunakan obat bius. 
b. Perasaan tidak aman dan terutama pada wanita: Back dan Sullivan (1978) 
menemukan bahwa rasa tidak aman, kecemasan dan kelelahan dapat 
meningkatkan penggunaan terhadap obat-obatan. 
c. Situasi sosial dan lingkungan: Belum diteliti bahwa penggunaan obat-obatan 
terkait dengan lingkungan dan situasi sosial serta emosi seseorang. Ditemukan 
bahwa pecandu obat biasanya mengalami situasi seperti tidak nyaman dengan 
lingkungan rumahnya, lebih sering tidak menyukai orang tuanya, dan tidak 
puas baik dengan pekerjaannya, relasi dengan orang lain atau dengan dirinya. 
d. Komunikasi yang kurang lancar antara pecandu dengan orang tuanya 
(McCune 70). 
e. Keadaan orang tua yang tidak bekerja, bercerai atau ditinggal salah satu orang 
tuanya (Hall 79). 
Sebagian besar penyalahguna obat, sebelumnya adalah individu yang memiliki 
problema dalam kepribadiannya. Oleh karena itu, tidak dapat lepas dari riwayat 
perkembangan individu tersebut mulai masa kanak-kanak hingga remaja. 
Gambaran mengenai ciri-ciri atau karakteristik yang dapat dianggap sebagai faktor 
pendahulu dari riwayat penyalahgunaan obat: 
a. Sifat mudah kecewa 
Toleransi yang rendah terhdap suatu kegagalan. Keadaan ini sering menimbulkan 
kecenderungan pada individu tersebut untuk cepat menjadi agresif. Cara ini 
dipakai untuk mengatasi kekecewaannya. Kellan (1980) mengemukakan bahwa 
terdapat korelasi yang positif antara agresifitas dan penyalahgunaan obat 
b. Sifat tidak dapat menunggu atau tidak sabar 
Pada kelompok pemakai seringkali terlihat pola-pola tingkah laku ketidaksabaran 
untuk mencapai suatu keinginan. Usaha untuk menunda melakukan keinginan 
yang timbul hampir-hampir tidak pernah berhasil dilakukan. Seringkali terlihat 
penyalahguna obat tidak dapat mengontrol keinginan-keinginannya sehingga 
seakan-akan mereka lebih mencintai diri sendiri. Kemampuan untuk mengontrol 
diri sendiri umumnya rendah sekali 
c. Sifat memberontak 
Pada pemakai obat terdapat kecenderungan untuk selalu menolak cara atau 
prosedur yang telah diakui oleh masyarakat atau keluarga. Ini dilakukannya 
semata-mata untk mencapai tujuan yang dikehendaki. Keadaan ini memang 
nampak jelas pada mereka, karena pada dasarnya mereka memiliki perasaan-
perasaan permusuhan yang besar sekali terhadap segala bentuk otoritas yang ada. 
Reaksi-reaksi terhadap lingkungan sosialnya terkadang mencerminkan sikap 
kekanak-kanakan. Mereka tidak pernah belajar berusaha bekerjasama dengan 
segala bentuk otoritas, padahal orang lain umumnya melakukan hal itu 
d. Suka mengambil resiko berlebihan 
Ada kecenderungan kelompok pemakai memperlihatkan tingkah laku yang 
memiliki resiko tinggi, dengan melakukan cara-cara yang tidak tepat. Pola-pola 
semacam ini dilakukan semata-mata untuk mendapatkan perasaan bahwa dirinya 
e. Mudah bosan atau jenuh 
Sifat cepat bosan atau jenuh seringkali mendatangkan perasaan murung dan 
ketidaksanggupan untuk berfungsi. Keadaan ini sebetulnya merupakan 
manifestasi kekurangmampuan individu tersebut untuk melihat atau mencari 
kegiatan alternatif lain yang dapat dilakukan 
Ada beberapa teori yang ditulis oleh Greaves (1974) tentang mengapa orang 
menyalahgunakan narkoba, yaitu: 
1. Acquired Drive Theory: Teori ini melihat seseorang menggunakan narkloba untuk 
mendapatkan efek dari obat tersebut, misalnya seperti euphoria. Ada juga sebagai 
alasan supaya memenuhi salah satu drive, misalnya drive seksual sehingga 
seseorang menggunakan narkoba. Namun ada kelemahan dalam teori ini yaitu 
tidak ada alasan mengapa hanya sebagian orang saja yang menjadi tergantung 
dengan narkoba dan tidak semua narkoba menghasilkan suatu kondisi euphoria. 
2. Avoidance Paradigm Theory: Teori ini hampir sama dengan teori Acquired, 
bedanya yang menjadi alasan orang menggunakan obat bukanlah efek dari obat 
namun keadaan withdrawal dan teori ini kurang berguna. 
3. Metabolic Disease Theory: Teori ini mengambil sample orang yang terkena 
heroin dan teori ini menjelaskan bahwa seseorang menggunakan heroin karena 
efek dari heroin tersebut. Teori ini juga menjelaskan mengapa seseorang menjadi 
tergantung namun tidak ada pedoman tepat bagaimana mendeteksi seseorang 
yang tergantung pada heroin tersebut. 
4. Conditioning Theory: Dalam teori ini dikatakan bahwa seseorang menjadi 
pecandu karena pengaruh conditioning, dengan kata lain karena pengaruh 
lingkungan sekitarnya atau peer group. Mereka belajar untuk mengantisipasi 
kehadiran narkoba di lingkungannya dan juga mengantisipasi untuk diberikan 
reward untuk menggunakan narkoba. Kelemahan teori ini adalah mengindahkan 
faktor fisik dan psikis yang mengacu pada dependency. 
5. Automedication Theory: Menurut teori ini seseorang berada pada periode 
predrugs-dependent, yaitu cemas, mengasingkan diri dan distress. Disini orang 
tersebut memakai bermacam-macam narkoba sehingga tubuh mendapatkan 
narkoba yang benar-benar cocok dengan dirinya. Dalam teori ini seseorang 
diprediksikan menjadi seorang pecandu bila orang itu mempunyai disfungsi 
kepribadian seperti emotional insecurity, kemarahan yang patologik, 
schizophrenia yang masih diambang normal, neurosis, depresif, dan patologi 
lainnya. Namun hanya sebagian kecil pecandu yang menunjukkan disfungsi 
tersebut, dan tak semua pecandu mempunyai ciri tersebut. 
6. Greaves Theory: Greaves mengatakan bahwa orang yang menjadi pecandu 
mempunyai masalah sebagai berikut: kurangnya kasih saying, diajari untuk 
menahan emosinya, dan kehilangan kemampuan menciptakan lingkungan yang 
tinggi melalui permainan aktif dan didalamnya termasuk permainan seksual. 
Anak sering menciptakan permainan, mereka hanya berperan bila permainan 
tersebut jelas aturannya atau secara pasif mendapat suatu kesenangan misalnya 
dari TV. Masalah dalam teori ini adalah hasil penelitian ini berasal dari hasil 
observasi. 
Penyebab yang memungkinkan seseorang mulai menyalahgunakan obat pada 
dasarnya dapat dikelompokkan dalam dua bagian, yaitu: 
1. Faktor individual 
a. Kepribadian 
Mayoritas pemakai mempunyai kepribadian yang lebih tertutup dan 
kecenderungan neurotis. Kepribadiannya lemah, mudah kecewa, dan tidak 
b. Inteligensi 
Taraf kecerdasan para pemakai lebih banyak berada pada taraf rata-rata 
kelompok seusianya. 
c. Usia 
Mayoritas pemakai adalah kaum muda dan remaja. Tetapi tidak berarti bahwa 
orang-orang yang berusia lebih tua tidak mungkin menjadi seorang pemakai. 
Banyak dijumpai para wanita yang memasuki masa menopause dan orang-
orang lanjut usia tergantung pada obat-obat sejenis obat penenang. Adalam 
hubungan dengan remaja , kemungkinan besar disebabkan oleh kondisi sosial 
psikologis mereka yang butuh pengakuan, identitas, dan kelabilan emosi. 
d. Dorongan kenikmatan 
Obat, disatu sisi, daoat memberi kenikmatan yang unik dan tersendiri. 
Pengaruh kimiawi dari obat yang sering disalahgunakan dapat memberikan 
suatu pengalaman yang aneh, lucu, dan menyenangkan (Drugs can be fun). 
Perasaan  enak  ini yang mulanya diperoleh melalui coba-coba, cepat atau 
lambat akan menimbulkan proses belajar yang kemudian dilakukan berulang-
e. Perasaan ingin tahu 
Rasa ingin tahu adalah kebutuhan setiap orang. Proses awal terbentuknya 
seorang pemakai adalah melalui coba-coba karena ingin tahu, kemudian 
menjadi iseng, menjadi pemakai tetap dan lalu menjadi seorang pemakai yang 
f. Memecahkan persoalan 
Pemakai mulai menyalahgunakan obat untuk memecahkan persoalan-
persoalan psikologis dalam dirinya. Dengan memakai obat tersebut, pemakai 
secara sementara dapat membebaskan dirinya dari persoalan-persoalan berat 
yang ia hadapi. Pengaruh obat secara kimiawi mampu menurunkan tingkat 
kesadaran pemakai dan membuatnya lupa pada segala persoalan tersebut. 
Tetapi tentu saja semua ini adalah pemecahan yan bersifat semu belaka. 
Persoalannya sendiri tidak menjadi selesai, dan malahan ia terperangkap 
dalam persoalan baru yaitu ketergantungan pada obat 
2. Faktor Lingkungan 
a. Ketidakharmonisan keluarga 
Banyak pemakai yang berasal dari keluarga yang tidak utuh, suasana rumah 
yang diwarnai pertengkaran orang tua terus-menerus, kurangnya komunikasi 
dan kasih sayang didalam keluarga. Karena keputusasaan dan kecewa maka 
pemakai terdorong untuk mencari dunianya yang lain, dunia pelarian yaitu 
b. Pekerjaan 
Salah satu penyebab seseorang menjadi pemakai ialah mudah tidaknya orang 
tersebut mendapatkan obat-obatan. Tidak jarang pemakai yang sehari-harinya 
bekerja di apotek atau toko obat relatif mudah mendapatkan obat-obatan 
tersebut. 
c. Kelas sosial ekonomi 
Umumnya pemakai berasal dari kelas sosial ekonomi menengah ke atas. 
Mungkin hal ini disebabkan mereka lebih banyak mendapatkan informasi 
dimana mendapatkan obat, atau mereka relatif mempunyai uang yang cukup 
untuk membeli obat-obatan tersebut. 
d. Tekanan kelompok 
Salah satu faktor yang paling sering diduga sebagai sumber penyalahgunaan 
obat ialah lingkungan pergaulan pemakai. Kebanyakan pemakai mulai 
berkenalan dengan obat dari kawan-kawan sepermainannya. Disini kelompok 
berperanan sebagai media awal perkenalan pemakai dengan obat. Kelompok 
pemakai obat-obatan menginginkan dan menekankan anggotanya berbuat hal 
yang sama yaitu memakai obat-obatan tersebut. Penolakan terhadap tekanan 
ini dapat mengakibatkan anggota yang menolak dikucilkan kelompoknya. 
 H. Hadiman, SH dalam bukunya, Narkoba : Menguak Misteri Maraknya 
Narkoba di Indonesia menyebutkan bahwa pengaruh yang disebabkan oleh narkoba 
secara umum dapat digolongkan menjadi enam hal, yaitu : 
1. Kenikmatan sesaat : menghilangkan stres, perasaan gembira terus dan bebas 
2. Menghilangkan rasa sakit : narkoba dapat menghilangkan rasa sakit, rasa lapar 
atau keinginan bercinta. 
3. Penurunan fungsi tubuh : sulit bernafas, tekanan darah dan jantung menjadi 
lemah, pupil mata mengecil. 
4. Mengantuk : jika dosis meningkat pemakai merasa hangat, berat dan mengantuk. 
5. Mabuk : dosis yang menyebabkan ngantuk dan muntah. 
6. Kematian : dosis yang berlebihan dapat menyebabkan kematian, bernafas menajdi 
lemah, suhu tubuh menurun dan denyut jantung menjadi tidak teratur, titik nafas 
menjadi lemah akan menghentikan fungsi alat   alat tubuh, sehingga kematian 
terjadi. 
Sedangkan ketergantungan zat menurut Dr. Dadang Hawari adalah kondisi yang 
kebanyakan diakibatkan oleh penyalahgunaan zat, yang disertai dengan adanya 
toleransi zat (dosis semakin meninggi) dan gejala putus zat (withdrawal symptoms). 
Untuk melepaskan ketergantungan ini secara medik dilakukan upaya detoksifikasi, 
yang artinya mengurangi zat racun yang ada dalam tubuh si pemakai. 
Ketergantungan obat (drug dependence) menurut Badan Kesehatan Dunia (WHO) 
adalah :  Suatu keadaan yang bersifat psikis dan kadang   kadang juga bersifat fisik 
yang diakibatkn oleh interaksi antra organisme hidup dengan suatu obat, ditandai 
dengan respon tingkah laku dan bentuk   bentuk respon lainnya yang selalu 
mencakup adanya hasrat yang mendesak dan tidak tertahankan atau terkendalikan 
untuk menggunakan obat tersebut secara sinambung maupun berkala dengan maksud 
untuk mengalami efek   efek psikisnya, dan kadang kadang untuk menghindari 
ketidaknyamanan karena tidak adanya obat . 
1. TOLERANSI: Semakin lama dosis yang dibutuhkan untuk menimbulkan efek 
yang sama semakin meningkat. Keadaan yang timbul bila seseorang terus-
menerus menggunakan obat sehingga mengakibatkan dia membutuhkan 
penambahan takaran obat agar memperoleh efek yang sama. 
2. KETERGANTUNGAN: Pemakaian zat secara terus-menerus dan apabila 
dihentikan akan terjadi gejala putus zat 
3. SINDROMA PUTUS ZAT: Gejala yang timbul apabila pemakaian zat (yang 
sudah terus-menerus) dihentikan. Keadaan yang timbul bila si pemakai berhenti 
memakai obat untuk jangka waktu tertentu dan kemudian timbul gejala-gejala 
fisik yang kurang enak. 
4. OVERDOSIS: Reaksi yang timbul akibat pemakaian obat yang berlebihan dan 
tidak sesuai takaran. Akibat yang timbul adalah gejala fisik seperti berkeringat, 
napas terengah-engah, gemetar serta efek psikologis seperti curiga, takut, atau 
bengong. 
 Efek obat sangat tergantung pada berbagai faktor yang saling berinteraksi. 
Obat jenis apapun dapat saja membahayakan karena adanya faktor-faktor tertentu, 
yaitu: 
a. Obat yang dipakai 
b. Jumlah pemakaian 
c. Cara memakai (lamanya, seringnya, melalui bagian tubuh mana, dan dipaki 
tidaknya obat lain) 
d. Individu (usia, jenis kelamin, kesehatan, berat tubuh, toleransi, suasana hati, 
aktivitas yang dilakukan, dan pengalaman lampau) 
e. Situasi sekitar (tempat, waktu, ada tidaknya orang lain) 
Ada beberapa pengaruh narkoba pada manusia (Fred, 1982), diantaranya: 
1. Learning dan Memori 
Obat-obatan mempunyai pengaruh yang cukup besar pada proses belajar dan 
memori seseorang. Beberapa penelitian mengungkapkan bahwa seseorang yang 
memakai salah satu jenis narkoba dapat meningkatkan kesadaran dan beberapa 
orang menggunakannnya untuk tetap bangun dan menghafalkan pelajaran untuk 
ujian namun keesokan harinya dia tidak berhasil menjawab satu soal pun dalam 
ujian sebab apa yang dia pelajari tidak dapat di recall 
2. Kreativitas 
Banyak orang percaya bahwa narkoba dapat meningkatkan kreativitas seseorang. 
Memang sebagian penelitian membuktikan hal ini namun penelitian tersebut 
mempunyai kelemahan seperti kurangnya kontrol pada subyek penelitian, 
dependent variable yang tidak sensitif, bisa yang sangat besar, dan desain 
penelitian yang meminimalkan efek dari obat sehingga tidak banyak yang terlihat 
3. Seksual dan Fungsi Reproduksi 
Banyak obat-obatan seperti amphetamine yang dialporkan oleh pecandu memang 
menambah dorongan seksual dan agresi. Namun orgasme justru sulit dicapai baik 
pada wanita maupun pada pria karena penggunaan obat tersebut. Banyak orang 
memakai alasan pertama yaitu seks sebagai pemicu pemakaian marijuana. Sebab 
marijuana dilaporkan meningkatkan keinginan seks dan beberapa pecandu 
mengatakan bahwa dengan memakai marijuana kegiatan seks mereka semakin 
4. Agresi 
Narkoba cukup berpengaruh terhadap tingkah laku agresi manusia. Misalnya 
dengan penggunaan amphetamine dilaporkan bahwa pengguna akan menjadi 
hiperaktif dan terkadang paranoid. Lemere (1982) melalui penelitiannya 
menyatakan bahwa dosis amphetamine yang tinggi dapat meningkatkan agresi 
dan tingkat kebrutalan pada manusia, namun dalam dosis rendah justru 
meningkatkan kegiatan seseorang untuk berteman dan bekerja sama. Sedangkan 
pada marijuana, menurut penelitian Kaplan dan Grinspoon , dapat meningkatkan 
agresifitas dam jumlah kriminalitas. Kebanyakan narkoba sebenarnya tidak 
berpengaruh langsung pada agresifitas namun meningkatkan jumlah kriminalitas 
karena pecandu berusaha untuk mendapatkan uang demi obat tersebut. 
Pada umumnya, pecandu mengalami penurunan fungsi kognitifnya dalam hal 
memori, pengambilan keputusan, kemampuan untuk berkonsentrasi, mengalami 
hambatan fungsi otak, kehilangan kontrol diri dan fungsi-fungsi utama misalnya 
aktivitas kognitif dalam melakukan perencanaan. Penggunaan narkoba membuat 
kerusakan menetap pada sistem sensori.  
Sedangkan kondisi fisiknya cepat mengalami kelelahan, keluhan sakit yang 
berulang, mata merah dan lelah, dan batuk yang berkepanjangan. Keadaan emosi 
terlihat dari perubahan kepribadian, perubahan suasana hati yang tiba tiba, rendahnya 
self-esteem, kepekaan yang sangat tinggi, perilaku yang tidak bertanggung jawab, 
rendahnya kemampuan untuk mengambil keputusan, depresi, secara umum terjadi 
penurunan minat, lebih banyak bicara, dan lebih aktif. Beberapa pecandu menjadi 
tertekan dan merasakan penyesalan yang mendalam, ada juga beberapa pecandu lain 
penuh dengan kasih sayang atau penuh dengan amarah.  
Hubungan dengan keluarga diwarnai perbedaan pendapat, menghindar dari 
keluarga, atau mengabaikan peraturan rumah. Didalam lingkungan sekolah pun 
terjadi penurunan minat, sikap yang negatif, tidak naik kelas, sering membolos, dan 
masalah kedisiplinan. Di lingkungan sosial terjadi masalah dengan peraturan, 
perubahan pada penampilan, berteman dengan komunitas yang anti sosial.  
Rehabilitasi adalah upaya memulihkan dan mengembalikan kondisi para 
mantan penyalahguna atau ketergantungan NAZA kembali sehat dalam arti sehat 
fisik, psikologik, social dan spiritual atau agama (keimanan). Dengan kondisi sehat 
tersebut diharapkan mereka akan mampu kembali berfungsi secara wajar dalam 
kehidupan sehari-hari baik di rumah, disekolah atau kampus, di tempat kerja dan di 
lingkungan sosialnya.  
Program rehabilitasi lamanya tergantung dari metode dan program dari 
lembaga yang bersangkutan. Program rehabilitasi meliputi rehabilitasi medik, 
psikiatrik, psikososial dan psikoreligius sesuai dengan definisi sehat dari WHO 
(1984) dan American Psychiatric Association/APA (1992). 
1. Rehabilitasi Medik 
Dimaksudkan agar penyelahgunaan atau ketergantungan NAZA benar-benar sehat 
secara fisik dalam arti komplikasi medik diobati dan disembuhkan, atau dengan 
kata lain terapi medik masih dapat dilanjutkan. Bila diantara peserta rehabilitasi 
mengalami cacat fisik maka perlu dilakukan rehabilitasi medik agar yang 
bersangkutan dapat hidup normal meskipun mengalami kecacatan pada tubuhnya 
(handicap person). Termasuk dalam rehabilitasi medik ini adalah memulihkan 
kondisi fisik yang lemah, tidak cukup diberikan gizi makanan yang bernilai 
tinggi, tetapi juga kegiatan olahraga yamg teratur disesuaikan dengan kemampuan 
masing-masing yang bersangkutan. 
2. Rehabilitsi Psikiatrik 
Dimaksudakan agar peserta rehabilitasi yang semula berperilaku maladaptif 
berubah menjadi adaptif atau dengan kata lain sikap dan tindakan anti-sosial dapat 
dihilangkan, sehingga mereka dapat bersosialisasi dengan baik dengan sesama 
rekan-rekan maupun personil yang membimbing dan mengasuhnya.  
Meskipun mereka telah menjalani terapi, seringkali perilaku maladaptif belum 
hilang, rasa ingin memakai NAZA lagi atau  sugesti  (craving) masih sering 
muncul, juga keluhan lain seperti kecemasan dan atau depresi serta tidak bisa 
tidur (insomnia) merupakan keluhan yang sering disampaikan di kala menjalani 
konsultasi dengan psikiater atau dokter. Oleh karena itu terapi psikofarmaka 
masih dapat dilanjutkan, dengan catatan jenis obat psikofarmaka yang diberikan 
tidak bersifat adiktif (menimbulkan ketagihan) dan tidak menimbulkan 
dependensi (ketergantungan). 
Dalam rehabilitasi psikiatrik ini yang penting adalah psikoterapi baik secara 
individual maupun secara kelompok. Termasuk rehabilitasi psikiatrik ini adalah 
psikoterapi atau konsultasi keluarga yang dapat dianggap sebagai  rehabilitasi 
keluarga  terutama bagi keluarga-keluarga bermasalah. Hal ini penting dilakukan 
psikiater, psikolog ataupun pekerja social mengingat bahwa bila ada salah satu 
anggota keluarga yang terlibat penyalahgunaan atau ketergantungan NAZA 
artinya terdapat kelainan (psikopatologik) dalam sistem keluarga (Gerber, 1983). 
3. Rehabilitasi Psikososial 
Dimaksudakan agar peserta rehabilitasi dapat kembali adaptif bersosialisasi dalam 
lingkungan sosialnya, yaitu rumah, disekolah atau kampus dan ditempat kerja. 
Program rehabilitasi psikososial merupakan persiapan untuk kembali ke 
masyarakat (re-entry program). Oleh karena itu perlu dibekali dengan pendidikan 
dan keterampilam misalnya berbagai kursus ataupun balai latihan kerja dapat 
diadakan di pusat rehabilitasi. Dengan demikian diharapkan bila mereka telah 
selesai menjalani program rehabilitasi dapat melanjutkan kembali ke sekolah, 
kuliah atau bekerja. 
4. Rehabilitasi Psikoreligius 
Dimaksudkan untuk memperkuat keimanan yang memberikan keyakinan bahwa 
NAZA haram hukumnya baik dari segi agama maupun undang-undang. Termasuk 
dalam rehabilitasi psikoreligius ini adalah semua bentuk ritual keagamaan. 
Pendalaman, penghayatan dan pengamalan keagamaan atau keimanan ini akan 
menumbuhkan kekuatan kerohanian (spiritual power). 
Pengalaman menunjukkan bahwa banyak sari mereka sesudah menjalani 
program rehabilitasi mengalami kebingungan untuk program selanjutnya, maka 
diperlukan menjalani program khusus yang dinamakan program re-entry. Dengan 
adanya program ini maka baik para mantan penyalahgunaan atau ketergantungan 
NAZA tidak perlu pesimis menghadapi masa depannya karena sesungguhnya masih 
ada hari esok. Program ini berisikan kurikulum yang cukup padat agar peserta 
program tidak banyak waktu luang guna mengejar keringgalan di masa lalu, antara 
lain: 
a. Berbagai macam kursus, misalnya bahasa Inggris, bahasa Arab, komputer dan 
lain-lain yang terkait sesuai dengan minat atau jurusan sekolah atau pekerjaan 
b. Berbagai macam keterampilan, misalnya kerajinan, perbengkelan, pertukangan, 
c. Pendalaman keagamaan untuk memperkuat keimanan dan ketakwaan kepada 
Metode yang digunakan dalam penelitian ini adalah metode studi kasus. 
Penelitian studi kasus adalah pemusatan perhatian pada suatu gejala secara intensif 
dan mendetail yang memandang subyek penelitian sebagai suatu kesatuan unit 
(Marsi Singarimbun, 1983). Penelitian ini dilakukan untuk mengetahui kemampuan 
self-regulation pada pecandu narkoba di panti rehabilitasi  X  Bandung, yang 
merupakan suatu penelitian yang bersifat khusus karena akan menangkap 
permasalahan secara lebih mendalam dan terperinci (Winarno, 1994). Hal ini berarti 
responden dipelajari sebagai suatu keseluruhan individu yang terintegrasi. Sifat lain 
dari studi kasus adalah retrospektif, yaitu penelusuran kembali hal-hal yang 
melatarbelakangi munculnya suatu gejala. Secara skematis rancangan penelitian 
digambarkan dalam bagan sebagai berikut: 
Skema 3.1 Skema Penelitian 
Kuesioner self-
regulation, wawancara 
kuesioner, wawancara 
Variabel dalam penelitian ini adalah self-regulation. Self- regulation mengacu 
pada kemampuan untuk berpikir, merasakan dan bertindak yang self-generated, yang 
direncanakan dan berulang kali diadaptasikan terhadap pencapaian tujuan personal 
(Zimmerman, 2000). 
Self-regulation adalah derajat kemampuan pecandu dalam mengatur diri di 
saat menjalani proses pemulihan di panti rehabilitasi, yang melalui tiga tahap yang 
berkesinambungan, yaitu: 
a. Forethought : Derajat kemampuan pecandu dalam membuat strategi untuk 
mencapai tujuan pemulihan, yang tercermin melalui penetapan tujuan, penentuan 
strategi perencanaan, keyakinan diri, harapan terhadap manfaat yang akan 
diperoleh, minat intrinsik, dan upaya untuk mempertahankan atau meningkatkan 
hasil yang dicapai. 
ditetapkan setelah masuk ke panti rehabilitasi 
  Goal setting: Sejauhmana pecandu mampu menetapkan tujuannya masuk 
  Strategic planning: Sejauhmana pecandu mampu membuat perencanaan 
langkah-langkah untuk berperilaku sesuai dengan tujuannya 
sendiri untuk berperilaku sesuai dengan tujuan yang ditetapkannya 
  Self-efficacy: Sejauhmana pecandu memiliki keyakinan akan kemampuan 
dirinya untuk berperilaku sesuai dengan tujuannya 
  Outcome expectation: Sejauhmana keyakinan pecandu bahwa perilakunya 
yang sesuai dengan tujuannya akan bermanfaat bagi dirinya 
  Intrinsic/interest value: Derajat minat atau motivasi yang berasal dari 
dalam dirinya yang ditunjukkan pecandu yang mendasari perilakunya 
  Goal orientation: Sejauhmana usaha yang dilakukan pecandu untuk 
mempertahankan atau meningkatkan semangat dan kualitas perilaku 
sesuai dengan tujuan yang ditetapkannya 
b. Performance / Volitional Control : Seberapa besar kemampuan pecandu dalam 
melaksanakan hal-hal yang telah direncanakan, didalamnya terdapat proses-
proses pengarahan diri pada tujuan, kemampuan untuk membayangkan 
keberhasilan, pemusatan perhatian, penyusunan strategi, kemampuan mengamati 
dan mengingat pengalaman, dan kemampuan untuk melakukan sesuatu yang baru 
sesuai dengan tujuan yang ditetapkan. 
  Self-instruction: Sejauhmana kemampuan pecandu mengarahkan dirinya 
  Imagery: Sejauhmana pecandu mampu membayangkan keberhasilan yang 
akan dicapainya sesuai dengan tujuan yang ditetapkan 
  Attention focusing: Sejauhmana pecandu mampu memusatkan perhatian 
agar berperilaku sesuai dengan tujuannya 
  Task strategies: Sejauhmana kemampuan pecandu dalam 
mengorganisasikan perilaku yang harus ditampilkan sesuai dengan 
aspek spesifik dari pelaksanaan pemulihan, kondisi sekeliling dan akibat yang 
  Self-recording: Sejauhmana kemampuan pecandu untuk mengamati dan 
mengingat keberhasilan atau kegagalan yang dialaminya sesuai dengan 
tujuannya dan dapat digunakan sebagai acuan dalam memperbaiki 
  Self-experimentation: Sejauhmana kemampuan pecandu untuk melakukan 
perilaku yang baru sesuai dengan tujuannya dan sebelumnya belum pernah 
c. Self-reflection : Seberapa besar kemampuan pecandu untuk melakukan penilaian 
terhadap pelaksanaan rencana disesuaikan dengan tujuan pemulihan, yaitu 
tercermin melalui evaluasi hasil yang dicapai, kemampuan dalam menentukan 
hal-hal yang mempengaruhi keberhasilannya, kepuasan atau ketidakpuasan 
terhadap hasil yang diperoleh, dan kesimpulan terhadap apa yang akan dilakukan 
selanjutnya. 
signifikan untuk menimbulkan suatu hasil dari pemulihan yang dijalankannya 
  Self-evaluation: Sejauhmana pecandu mampu untuk menilai keberhasilan 
atau kegagalan dengan tujuan yang telah ditetapkan 
  Causal attribution: Sejauhmana kemampuan pecandu dalam menemukan 
penyebab keberhasilan atau kegagalan, apakah disebabkan karena usaha 
sendiri atau karena pengaruh lingkungan 
  Self-satisfaction: Sejauhmana pecandu merasa puas atau tidak puas 
terhadap perilaku yang telah ditampilkan yang sesuai dengan tujuannya 
  Adaptive-defensive inferences: Hasil kesimpulan pecandu mengenai 
perilaku yang telah dilakukan dan apa yang selanjutnya akan dilakukan. 
Apabila pecandu akan menentukan target perilaku yang baru atau yang 
lebih baik, dinamakan adaptive inferences, sedangkan apabila pecandu 
melakukan perubahan dalam upayanya berperilaku sesuai dengan 
tujuannya maka dinamakan defensive inferences. 
Data dijaring melalui alat ukur kuesioner dan wawancara. Kuesioner dan 
wawancara yang digunakan dalam penelitian ini adalah mengenai self-regulation, 
berdasarkan konsep dari D.H. Schunk dan B.J Zimmerman (1998, dalam 
Boekaerts, 2000). Pernyataan-pernyataan dalam alat ukur ini dikembangkan dari tiga 
aspek, yaitu forethought, performance / volitional control, dan self-reflection. 
No Aspek Dimensi Indikator Item 
1. Forethought 
2a, 2b 
3a, 3b 
4a, 4b 
5a, 5b, 5c, 5d 
6a, 6b 
2. Performance or 
7a, 7b 
8a, 8b 
9a, 9b 
10a, 10b 
11a, 11b, 11c, 11d 
12a, 12b 
3. Self reflection 
13a, 13b 
14a, 14b, 14c, 14d 
15a, 15b 
16a, 16b (-), 16c, 
16d (-) 
Item-item dalam alat ukur self-regulation harus dijawab seluruhnya oleh 
responden. Responden diminta untuk mengisinya secara spontan dan sesuai dengan 
keadaan dalam diri responden, dengan cara memberi tanda check list ( ? ) pada salah 
satu pilihan jawaban yaitu:  
Sangat Sesuai (SS) Pernyataan yang ada sangat menggambarkan 
Sesuai (S) Pernyataan yang ada menggambarkan keadaan 
Tidak Sesuai (TS) Pernyataan yang ada tidak menggambarkan 
Sangat Tidak Sesuai (STS) Pernyataan yang ada sangat tidak 
 Setiap pernyataan dalam kuesioner self-regulation mempunyai kemungkinan 
jawaban yang dinyatakan dalam frekuensi. Keempat pilihan jawaban dan 
penilaiannya tersebut adalah: 
Pilihan Jawaban Item Positif  Item Negatif 
Sangat Sesuai (SS) 4 1 
Sesuai (S) 3 2 
Tidak Sesuai (TS) 2 3 
Sangat Tidak Sesuai (STS) 1 4 
Dengan rumus: 
 52   13 = 9,75 ? 10  Untuk nilai tertinggi : 4 x 13 = 52 
      4    Untuk nilai terendah : 1 x 13 = 13 
Performance/Volitional Control 
56   14 = 10,5 ? 11  Untuk nilai tertinggi : 4 x 14 = 56 
      4    Untuk nilai terendah : 1 x 14 = 14 
Self-reflection 
48   12 = 9   Untuk nilai tertinggi : 4 x 12 = 48 
      4    Untuk nilai terendah : 1 x 12 = 12   
Kategori Forethought Performance/Volitional 
Self-reflection 
Mampu 43-52 47-57 39-47 
Cenderung mampu 33-42 36-46 30-38 
Cenderung kurang mampu 23-32 25-35 21-29 
Kurang mampu 13-22 14-24 12-20 
Data penunjang dijaring melalui data pribadi, dan wawancara mengenai 
lamanya mengkonsumsi narkoba, lamanya tinggal di panti rehabilitasi, informasi 
mengenai keadaan pemulihan yang sedang dijalani, dan faktor eksternal. 
Validitas dan reliabilitas alat ukur ini dilakukan dengan teknik expert validity, 
yaitu menanyakan kepada para ahli tentang item-item kuesioner dan kerangka 
wawancara mengenai self-regulation. 
Populasi sasaran dari penelitian ini adalah pecandu narkoba dipanti 
rehabilitasi  X  Bandung. 
Sesuai dengan masalah yang akan diteliti yaitu self-regulation pada pecandu 
narkoba, maka ditentukan karakteristik sebagai berikut: 
1. Pecandu narkoba berusia antara 22-29 tahun 
2. Berjumlah tiga orang 
3. Belum pernah mengikuti proses rehabilitasi sebelumnya 
4. Minimal satu tahun menggunakan narkoba 
5. Telah melakukan detoksifikasi 
6. Sedang menjalani fase re-entry 
  Teknik penarikan sampel yang digunakan pada penelitian ini adalah 
Purposive Sampling, yaitu pengambilan sampel yang telah ditentukan oleh peneliti 
dari populasi sasaran yang didasarkan pada ciri-ciri atau sifat tertentu yang dipandang 
memiliki hubungan yang erat dengan ciri-ciri atau sifat-sifat populasi yang sudah 
diketahui dan ditentukan sebelumnya (Sudjono, 1988 dan Singarimbun, 1982). 
 Hasil yang diperoleh dari penelitian ini diolah dengan menggunakan teknik 
analisa deskriptif. Adapun langkah-langkah penyusunannya adalah sebagai berikut: 
suatu gambaran mengenai self-regulation pada pecandu narkoba di panti 
rehabilitasi  X  Bandung. 
masing-masing responden: Dikatakan mampu, cenderung mampu, cenderung 
kurang mampu, atau kurang mampu berdasarkan variasi yang terjadi pada fase 
forethought, performance/volitional control, dan self-reflection. 
